{
	"description": "JLPT N2 Grammar Quiz - Give the right option to complete the sentence\nTaken from http://www.n-lab.org/library/mondai/",
	"type": "text",
	"timeout": 25,
	"deck": [
	{ "question": "勉強が嫌いだからといって、サボってばかり（   ）。\n\na) でかまわない\nb) でいたくなるだろう\nc) でいるはずだ\nd) ではいけない", "answers": [ "ではいけない", "d" ] },
	{ "question": "体に悪いと知りながら、酒を（   ）人が多い。\n\na) やめたい\nb) やめている\nc) やめられる\nd) やめられない", "answers": [ "やめられない", "d" ] },
	{ "question": "このところからだの調子がすぐれず、朝も遅く（   ）がちだ。\n\na) なら\nb) なり\nc) なる\nd) なれ", "answers": [ "なり", "b" ] },
	{ "question": "私では（   ）ので、後ほど担当者より改めてご連絡いたします。\n\na) わからざるをえません\nb) わかりえます\nc) わかりかねません\nd) わかりかねます", "answers": [ "わかりかねます", "d" ] },
	{ "question": "あの人は口が軽いから、秘密をもらし（   ）。\n\na) かねる\nb) すぎる\nc) かねない\nd) すぎない", "answers": [ "かねない", "c" ] },
	{ "question": "彼の方が悪いんだから、君が謝る（   ）。\n\na) ことはない\nb) ことはある\nc) ことではない\nd) ことである", "answers": [ "ことはない", "a" ] },
	{ "question": "授業中だったが、先生の顔がおかしくて、笑わずには（   ）。\n\na) いられなかった\nb) ありえなかった\nc) おわらなかった\nd) とまらなかった", "answers": [ "いられなかった", "a" ] },
	{ "question": "まさか、あの彼が…。生きていれば歴史を変えたかもしれない彼が。そう思うと残念で（   ）。\n\na) ならない\nb) すまない\nc) はいけない\nd) かまわない", "answers": [ "ならない", "a" ] },
	{ "question": "｢映画でも見に行かない？」…「映画？ごめん、今忙しくて、映画（   ）じゃないんだ。」\n\na) ばかり\nb) どころ\nc) など\nd) しか", "answers": [ "どころ", "b" ] },
	{ "question": "何を始めるにしても、まず資金。金がないことには（   ）。\n\na) 始まるはずだ\nb) 始まらない\nc) 始めなければならない\nd) 始めようとしない", "answers": [ "始まらない", "b" ] },
	{ "question": "会議中だったが、部長の話がおもしろくて、みんな（   ）。\n\na) 笑うのではなかった\nb) 笑わないではいられなかった\nc) 笑ってはいられなかった\nd) 笑わないのではなかった", "answers": [ "笑わないではいられなかった", "b" ] },
	{ "question": "一生懸命がんばって、それでもダメだったんだ。あきらめる（   ）。\n\na) ほかない\nb) にすぎない\nc) せいではない\nd) に合わない", "answers": [ "ほかない", "a" ] },
	{ "question": "夏休みで、Ｈさんは国へ帰っていたので、連絡の（   ）。\n\na) とりようがなかった\nb) とるまでもなかった\nc) とりつつあった\nd) とるべきでなかった", "answers": [ "とりようがなかった", "a" ] },
	{ "question": "勉強しないで、合格できる（   ）。\n\na) わけがない\nb) にすぎない\nc) べきではない\nd) にちがいない", "answers": [ "わけがない", "a" ] },
	{ "question": "あんなまずい店、二度と（   ）まい。\n\na) 行か\nb) 行き\nc) 行く\nd) 行こう", "answers": [ "行く", "c" ] },
	{ "question": "あんなまずい店、ほかには（   ）。\n\na) あるべきだ\nb) あるまい\nc) ないべきだ\nd) あらざるまい", "answers": [ "あるまい", "b" ] },
	{ "question": "あんなまずい店、すぐつぶれる（   ）。\n\na) に決まりある\nb) に決まりない\nc) にちがいある\nd) にちがいない", "answers": [ "にちがいない", "d" ] },
	{ "question": "はっきり言わないと誤解される（   ）。\n\na) おそれがある\nb) おそれがない\nc) みこみがある\nd) みこみがない", "answers": [ "おそれがある", "a" ] },
	{ "question": "「今からでもだいじょうぶかな？」　　「今から？　もう間に合い（   ）よ。」\n\na) っこない\nb) わけない\nc) ってない\nd) ったらない", "answers": [ "っこない", "a" ] },
	{ "question": "あんなまずい店、頼まれたって（   ）！\n\na) 行くもんか\nb) 行くまいか\nc) 行くわけか\nd) 行くつもりか", "answers": [ "行くもんか", "a" ] },
	{ "question": "「沈黙は金」と言うが、黙ってさえいればいい（   ）。\n\na) というものでもない\nb) というものだ\nc) というはずではない\nd) というところでもない", "answers": [ "というものでもない", "a" ] },
	{ "question": "他に方法がないんだ。いやでも（   ）。\n\na) やり切れない\nb) やるべからず\nc) やりえない\nd) やらざるを得ない", "answers": [ "やらざるを得ない", "d" ] },
	{ "question": "もう10時間も運転している。眠くて眠くて（   ）。\n\na) たまってしまう\nb) たまりかねる\nc) たまらない\nd) ためられない", "answers": [ "たまらない", "c" ] },
	{ "question": "さあ、みんなで立ち上がって（   ）。\n\na) 戦わざるをえませんか\nb) 戦おうではありませんか\nc) 戦うべきでしょうか\nd) 戦うべからずでしょうか", "answers": [ "戦おうではありませんか", "b" ] },
	{ "question": "いくら急いだ（   ）、今からでは間に合わない。\n\na) にもかかわらず\nb) ものでも\nc) ことで\nd) ところで", "answers": [ "ところで", "d" ] },
	{ "question": "知っている（   ）、知らんぶりするなんて、許せないわ。\n\na) くせに\nb) ものだから\nc) だけあって\nd) のをきっかけに", "answers": [ "くせに", "a" ] },
	{ "question": "大学は卒業した（   ）、就職せずにブラブラしている者が増えている。\n\na) ことの\nb) わけの\nc) はずの\nd) ものの", "answers": [ "ものの", "d" ] },
	{ "question": "激しい雨（   ）、サッカーの試合は続けられた。\n\na) にかけて\nb) にかかって\nc) にもかけず\nd) にもかかわらず", "answers": [ "にもかかわらず", "d" ] },
	{ "question": "都市の生活は、便利である（   ）、忙しくゆとりのない生活でもある。\n\na) 反辺\nb) 反面\nc) 反則\nd) 反手", "answers": [ "反面", "b" ] },
	{ "question": "彼女は酒を飲みすぎると、人目（   ）、泣き出す癖がある。\n\na) をかまって\nb) をよけて\nc) もかまわず\nd) もよけず", "answers": [ "もかまわず", "c" ] },
	{ "question": "日本語はまだまだですが、まだ（   ）、ぜんぜんはなせないわけではないんです。\n\na) というより\nb) としたら\nc) どころか\nd) といっても", "answers": [ "といっても", "d" ] },
	{ "question": "年齢的にはまだ未成年である（   ）、彼のやったことはあまりにもひどすぎる。\n\na) にすれば\nb) にされて\nc) にして\nd) にせよ", "answers": [ "にせよ", "d" ] },
	{ "question": "たとえ両親が反対（   ）、ぼくは彼女と結婚します。\n\na) しても\nb) するなら\nc) すれば\nd) するのに", "answers": [ "しても", "a" ] },
	{ "question": "救援隊が来てくれた（   ）、助かった。\n\na) くせで\nb) おかげで\nc) うえで\nd) ためで", "answers": [ "おかげで", "b" ] },
	{ "question": "きのう、たくさん飲まされた（   ）、今日は調子が悪い。\n\na) せいで\nb) ためで\nc) からで\nd) もとで", "answers": [ "せいで", "a" ] },
	{ "question": "つまらない冗談を言った（   ）、彼女とけんかをしてしまった。\n\na) きりに\nb) だけに\nc) ばかりに\nd) からに", "answers": [ "ばかりに", "c" ] },
	{ "question": "みんなの前で約束した（   ）、絶対に守ってみせる。\n\na) 以後\nb) 以下\nc) 以前\nd) 以上", "answers": [ "以上", "d" ] },
	{ "question": "この契約書に判を押した（   ）、必ず守っていただきます。\n\na) のには\nb) からには\nc) ことには\nd) わけには", "answers": [ "からには", "b" ] },
	{ "question": "立ち（   ）とたん、腰に激しい痛みが走り、動けなくなってしまった。\n\na) 上がる\nb) 上がるか\nc) 上がった\nd) 上がろう", "answers": [ "上がった", "c" ] },
	{ "question": "子どもは「いただきます」と言ったか（   ）かのうちに、もう食べ始めていた。\n\na) 言わず\nb) 言わない\nc) 言わなかった\nd) 言うまい", "answers": [ "言わない", "b" ] },
	{ "question": "深夜の道路工事の音がうるさくて、勉強（   ）ではなかった。\n\na) どころ\nb) ところ\nc) ところか\nd) どころか", "answers": [ "どころ", "a" ] },
	{ "question": "すみません、山田はただいま席をはずしております。（   ）次第、れんらくさせますので、よろしくどうぞ。\n\na) もどる\nb) もどり\nc) もどった\nd) もどって", "answers": [ "もどり", "b" ] },
	{ "question": "おもしろい（   ）、この学校には同姓同名の学生が３人もいる。\n\na) ばかりに\nb) ように\nc) ことに\nd) とおりに", "answers": [ "ことに", "c" ] },
	{ "question": "日本での一人暮らし。かぜで熱が出て、アパートで寂しく寝ていた時は、どんなに心細かった（   ）。\n\na) ほどか\nb) ものか\nc) せいか\nd) ことか", "answers": [ "ことか", "d" ] },
	{ "question": "朝寝坊の田中くんの（   ）今ごろはまだふとんの中だろうなあ。\n\na) ことだから\nb) ことだとしても\nc) ことだったり\nd) ことなのに", "answers": [ "ことだから", "a" ] },
	{ "question": "課長が嫌いだからといって、会社をやめる（   ）。もう少しよく考えて！\n\na) ことはない\nb) ことはある\nc) ことでない\nd) ことである", "answers": [ "ことはない", "a" ] },
	{ "question": "先生の話によると、昔このあたりは海の底だった（   ）だ。\n\na) らしいこと\nb) らしいもの\nc) ということ\nd) というもの", "answers": [ "ということ", "c" ] },
	{ "question": "写真だけでは人柄がわからない。実際に会ってよく話してみないことには（   ）。\n\na) 決められるだろう\nb) 決められるはずだ\nc) 決めなければならない\nd) 決められない", "answers": [ "決められない", "d" ] },
	{ "question": "もう少し条件を変えてくれれば、話に乗らない（   ）もないんですが。\n\na) ほう\nb) もの\nc) よう\nd) こと", "answers": [ "こと", "d" ] },
	{ "question": "早くかぜを治すには、まずゆっくり寝る（   ）。\n\na) ものが\nb) ことだ\nc) ところだ\nd) ばかいりだ", "answers": [ "ことだ", "b" ] },
	{ "question": "授業は、週20時間行われること（   ）。\n\na) としている\nb) となっている\nc) やしている\nd) やなっている", "answers": [ "となっている", "b" ] },
	{ "question": "人のうわさをすぐしゃべる（   ）、放送局と呼ばれている。\n\na) ことに\nb) ことから\nc) ことなので\nd) ことを", "answers": [ "ことから", "b" ] },
	{ "question": "彼女は入学以来、一日も欠かす（   ）日記をつけている。\n\na) べからず\nb) わけなく\nc) はずなく\nd) ことなく", "answers": [ "ことなく", "d" ] },
	{ "question": "先生のお宅の近くまで来たので、たずねてみた（   ）、あいにくお出かけだった。\n\na) もの\nb) こと\nc) ところ\nd) わけ", "answers": [ "ところ", "c" ] },
	{ "question": "お忙しい（   ）、おじゃましてすみません。\n\na) はず\nb) つもり\nc) ところ\nd) あまり", "answers": [ "ところ", "c" ] },
	{ "question": "彼のあの機械のように正確なりズム感には驚かされる（   ）。\n\na) ほかはない\nb) ことである\nc) わけがある\nd) ものがある", "answers": [ "ものがある", "d" ] },
	{ "question": "ぜひ一度、日本人に向かって日本語でスピーチしてみたい（   ）だと思っている。\n\na) もの\nb) こと\nc) わけ\nd) はず", "answers": [ "もの", "a" ] },
	{ "question": "ごめんなさい、出ける時になって、友だちから電話がかかってきた（   ）、おくれちゃって。\n\na) だけあって\nb) ためか\nc) ものだから\nd) からして", "answers": [ "ものだから", "c" ] },
	{ "question": "M先生は厳しい。ちょっとでも冗談を（   ）ものなら、すぐに注意されてしまう。\n\na) 言う\nb) 言って\nc) 言える\nd) 言おう", "answers": [ "言おう", "d" ] },
	{ "question": "「また、遅刻？」「だってしょうがないでしょう。電車が来なかったんだ（   ）。\n\na) こと\nb) わけ\nc) の\nd) もの", "answers": [ "もの", "d" ] },
	{ "question": "「タクシーが来ないので休みます」だって？　それはぜいたく（   ）。歩いて来なさい！\n\na) なもので\nb) だものだ\nc) というものだ\nd) というものか", "answers": [ "というものだ", "c" ] },
	{ "question": "入れる（   ）、T大学に進学して、自分の力を試してみたい。\n\na) わけなら\nb) はずなら\nc) つもりなら\nd) ものなら", "answers": [ "ものなら", "d" ] },
	{ "question": "妻がせっかく作ってくれた料理を（   ）わけにはいかない。\n\na) 食べる\nb) 食べた\nc) 食べない\nd) 食べなかった", "answers": [ "食べない", "c" ] },
	{ "question": "私はお酒は飲みませんが、飲めないという（   ）ではないんです。\n\na) ため\nb) わけ\nc) まま\nd) ほか", "answers": [ "わけ", "b" ] },
	{ "question": "彼女は頭がいい（   ）、努力もするので成績は上がる一方だ。\n\na) うえに\nb) ものの\nc) わりに\nd) うちに", "answers": [ "うえに", "a" ] },
	{ "question": "よくよく考えた（   ）の結論なんです。今さら変えられないんです。\n\na) もとで\nb) なかで\nc) そとで\nd) うえで", "answers": [ "うえで", "d" ] },
	{ "question": "夫婦が別々に暮らすようになった（   ）、もう離婚するほかありません。\n\na) うちに\nb) あいだに\nc) よりは\nd) うえは", "answers": [ "うえは", "d" ] },
	{ "question": "忘れない（   ）にメモしておこう。\n\na) まえ\nb) あいだ\nc) なか\nd) うち", "answers": [ "うち", "d" ] },
	{ "question": "厳しくしかる（   ）、やさしく声をかけることも忘れない。\n\na) 片方で\nb) 一方で\nc) 両方で\nd) 以上で", "answers": [ "一方で", "b" ] },
	{ "question": "この写真を見る（   ）、日本での留学生活を思い出す。\n\na) とおりに\nb) たびに\nc) からして\nd) ように", "answers": [ "たびに", "b" ] },
	{ "question": "もう10年も乗り続けているうちの車は、あちこち傷（   ）になってしまった。\n\na) だらけ\nb) なんか\nc) ぬき\nd) まみれ", "answers": [ "だらけ", "a" ] },
	{ "question": "時間に間に合う（   ）に、早めに家を出た。\n\na) べき\nb) ため\nc) そう\nd) よう", "answers": [ "よう", "d" ] },
	{ "question": "ずっと夢に見ていた人から手紙が来て、うれしさの（   ）、部屋の中でジャンプしていた。\n\na) ところ\nb) ためで\nc) あまり\nd) おかげで", "answers": [ "あまり", "c" ] },
	{ "question": "授業中だというのに、まるで家のふとんの中にいる（   ）ようにぐっすり寝ている。\n\na) だの\nb) もの\nc) かの\nd) との", "answers": [ "かの", "c" ] },
	{ "question": "「きのうのノート見せてくれない？（   ）今度ごちそうするから、ね？」\n\na) とおりに\nb) ところに\nc) かわりに\nd) かたちに", "answers": [ "かわりに", "c" ] },
	{ "question": "会議の（   ）に、ポケットベルがなってしまった。\n\na) 中\nb) 際\nc) 最中\nd) うち", "answers": [ "最中", "c" ] },
	{ "question": "郵便局に行く（   ）たばこ買って来てくれない？\n\na) ところに\nb) とおりに\nc) ついでに\nd) ばかりに", "answers": [ "ついでに", "c" ] },
	{ "question": "失礼ですが、私は「佐藤」（   ）人は知りません。\n\na) なんか\nb) などを\nc) なんて\nd) などが", "answers": [ "なんて", "c" ] },
	{ "question": "あの人は実業家（   ）作家としても有名である。\n\na) のみより\nb) のみなり\nc) のみならず\nd) のみか", "answers": [ "のみならず", "c" ] },
	{ "question": "ガンは発見が早ければ早い（   ）、治る確率が高いそうだ。\n\na) より\nb) ほど\nc) かぎり\nd) ことに", "answers": [ "ほど", "b" ] },
	{ "question": "かわいくてかわいくて目に入れても痛くない（   ）だ。\n\na) より\nb) くらい\nc) かぎり\nd) ころに", "answers": [ "くらい", "b" ] },
	{ "question": "まちがえて女性のトイレに入り、顔から火が出る（   ）恥ずかしかった。\n\na) より\nb) ほど\nc) かぎり\nd) ことに", "answers": [ "ほど", "b" ] },
	{ "question": "少しずつではあるが、景気も回復しつつ（   ）ようだ。\n\na) みる\nb) いる\nc) する\nd) ある", "answers": [ "ある", "d" ] },
	{ "question": "このたびエイズ（   ）、国際会議が開かれることになった。\n\na) にあたって\nb) にかけて\nc) に関して\nd) に際して", "answers": [ "に関して", "c" ] },
	{ "question": "勉強も苦手だし、走るのも遅いが、食べること（   ）誰にも負けない。\n\na) に対して\nb) にかけては\nc) によると\nd) にとっては", "answers": [ "にかけては", "b" ] },
	{ "question": "コンピューターも人間が作った機械（   ）。\n\na) に限られた\nb) に達している\nc) に過ぎない\nd) に及んでいる", "answers": [ "に過ぎない", "c" ] },
	{ "question": "彼女が毎日学校へ行くのも、やはり勉強が好きだから（   ）。\n\na) でいられない\nb) であたらない\nc) にほかならない\nd) にともなわない", "answers": [ "にほかならない", "c" ] },
	{ "question": "出発（   ）、もう一度時間の確認をさせていただきます。\n\na) にあたって\nb) にあって\nc) に対して\nd) にかけて", "answers": [ "にあたって", "a" ] },
	{ "question": "本日午後3時より37階会議室（   ）、企画会議が行われます。\n\na) につれて\nb) について\nc) に反して\nd) において", "answers": [ "において", "d" ] },
	{ "question": "最初は心配だったが、同じ練習をくりかえす（   ）、少しずつ自信がついてきた。\n\na) にとって\nb) に対して\nc) に関して\nd) にしたがって", "answers": [ "にしたがって", "d" ] },
	{ "question": "勉強が難しくなる（   ）、「がんばるぞ！」という気力も強くなってきた。\n\na) につれて\nb) について\nc) に反して\nd) において", "answers": [ "につれて", "a" ] },
	{ "question": "体の成長（   ）、精神的にも大人になってゆく。\n\na) にとって\nb) に対して\nc) に関して\nd) にともなって", "answers": [ "にともなって", "d" ] },
	{ "question": "彼女は、日本人（   ）英語の発話もきれいだし、自分の意見をはっきり言う。\n\na) にしては\nb) とみえて\nc) につけても\nd) とともに", "answers": [ "にしては", "a" ] },
	{ "question": "まだ高校生なんだから、プレゼントが高価すぎるともらう方（   ）、困るでしょう。\n\na) とすると\nb) にしても\nc) のかわりに\nd) のうえに", "answers": [ "にしても", "b" ] },
	{ "question": "大学では日本の経済（   ）研究したいと思っています。\n\na) にして\nb) にしたがった\nc) にとって\nd) について", "answers": [ "について", "d" ] },
	{ "question": "サッカー大会でうちのチームはみんなの期待（   ）予選で負けてしまった。\n\na) に加えて\nb) に反して\nc) にひきかえ\nd) に基づいて", "answers": [ "に反して", "b" ] },
	{ "question": "半年（   ）行われた遺跡の発掘調査も終わりに近づいた。\n\na) まで\nb) において\nc) にかけて\nd) にわたって", "answers": [ "にわたって", "d" ] },
	{ "question": "お客さまの要望（   ）60回までの分割払いができます。\n\na) にとって\nb) において\nc) に反して\nd) に応じて", "answers": [ "に応じて", "d" ] },
	{ "question": "酔っている人（   ）、「おれはよってないぞ！」と言い張るものだ。\n\na) にとって\nb) に対して\nc) に限って\nd) に応じて", "answers": [ "に限って", "c" ] },
	{ "question": "3月から4月（   ）、この地方では流氷が見られる。\n\na) にわたって\nb) にかけて\nc) において\nd) にあたって", "answers": [ "にかけて", "b" ] },
	{ "question": "それではリクエスト（   ）、一曲お贈りします。\n\na) に代わって\nb) に比べて\nc) にこたえて\nd) に加えて", "answers": [ "にこたえて", "c" ] },
	{ "question": "病気の兄（   ）、高校生の弟が新聞配達を始めた。\n\na) に代わって\nb) に加えて\nc) に比べて\nd) にこたえて", "answers": [ "に代わって", "a" ] },
	{ "question": "以前（   ）、今の子どもはがまんするということを知らない。\n\na) に代わって\nb) に比べて\nc) にこたえて\nd) に加えて", "answers": [ "に比べて", "b" ] },
	{ "question": "入学試験では、筆記試験の成績（   ）面接での人物評価も重要視される。\n\na) に代わって\nb) に比べて\nc) にこたえて\nd) に加えて", "answers": [ "に加えて", "d" ] },
	{ "question": "この道をまっすぐ海岸（   ）歩いて行くと大きな橋が見えてくる。\n\na) に際して\nb) に先立って\nc) に沿って\nd) につれて", "answers": [ "に沿って", "c" ] },
	{ "question": "アパートを借りる時、入居（   ）、まず賃貸契約が結ばれる。\n\na) に際して\nb) に先立って\nc) に沿って\nd) につれて", "answers": [ "に先立って", "b" ] },
	{ "question": "定期券の購入（   ）、学生証の提示を求められることもある。\n\na) に際して\nb) に先立って\nc) に沿って\nd) につれて", "answers": [ "に際して", "a" ] },
	{ "question": "漢字は中国の学生（   ）は易しいかもしれないが、アメリカ人である私には頭痛の種である。\n\na) に対して\nb) について\nc) によって\nd) にとって", "answers": [ "にとって", "d" ] },
	{ "question": "この小説は、実際にあった事件（   ）書かれている。\n\na) にたてついて\nb) によこづいて\nc) にうわづいて\nd) にもとづいて", "answers": [ "にもとづいて", "d" ] },
	{ "question": "先生（   ）わからない問題が学生にわかるわけがない。\n\na) なら\nb) だから\nc) だけが\nd) でさえ", "answers": [ "でさえ", "d" ] },
	{ "question": "この薬を飲み（   ）すれば、大丈夫です。安心してください。\n\na) も\nb) さえ\nc) だけ\nd) ばかり", "answers": [ "さえ", "b" ] },
	{ "question": "「わからないから勉強しない」じゃなくて、わからないから（   ）、勉強するんだ。\n\na) ほど\nb) こそ\nc) まで\nd) だけ", "answers": [ "こそ", "b" ] },
	{ "question": "東海地方では地震の時、テレビ（   ）、警報が出されるそうだ。\n\na) を通じて\nb) をもとに\nc) に基づき\nd) に応じて", "answers": [ "を通じて", "a" ] },
	{ "question": "議会では消費税アップの是非（   ）、白熱した議論が続いた。\n\na) をめぐって\nb) とともに\nc) でもって\nd) にかけて", "answers": [ "をめぐって", "a" ] },
	{ "question": "日本経済の研究（   ）、留学する学生も多い。\n\na) の目的として\nb) を目的として\nc) の目的からして\nd) を目的からして", "answers": [ "を目的として", "b" ] },
	{ "question": "独身でがんばっていた姉も、妹の結婚（   ）、お見合いするようになった。\n\na) をきりに\nb) をきっかけに\nc) をもとに\nd) をはじめ", "answers": [ "をきっかけに", "b" ] },
	{ "question": "何か月も心（   ）編み上げたこのセーター。いよいよ明日彼に渡す。\n\na) を通して\nb) を抜きに\nc) をこめて\nd) を中心に", "answers": [ "をこめて", "c" ] },
	{ "question": "この学校には、韓国の学生（   ）、世界各国からの留学生が集まっている。\n\na) をもとに\nb) をきっかけに\nc) をはじめ\nd) をめぐって", "answers": [ "をはじめ", "c" ] },
	{ "question": "地球は太陽（   ）回る惑星のひとつである。\n\na) をこめて\nb) をめぐって\nc) をはじめ\nd) を中心に", "answers": [ "を中心に", "d" ] },
	{ "question": "アメリカ出張（   ）、彼女は本格的に英語を勉強し始めた。\n\na) を中心に\nb) をはじめ\nc) を契機に\nd) をもとに", "answers": [ "を契機に", "c" ] },
	{ "question": "この映画は実在する人物（   ）作られた。\n\na) をきっかけに\nb) をはじめ\nc) をぬきにして\nd) をもとにして", "answers": [ "をもとにして", "d" ] },
	{ "question": "コンピューター（   ）は、現在の情報社会は成り立たない。\n\na) を契機にして\nb) をはじめとして\nc) をぬきにして\nd) をもとにして", "answers": [ "をぬきにして", "c" ] },
	{ "question": "山川教授のご指導（   ）、卒論を書き上げることができた。\n\na) といえば\nb) とあって\nc) のあげく\nd) のもとに", "answers": [ "のもとに", "d" ] },
	{ "question": "ぜひもう一度お会いしたいと存じます。帰国（   ）ご連絡くださるようにお願いします。\n\na) のところは\nb) の際は\nc) にところは\nd) に際は", "answers": [ "の際は", "b" ] },
	{ "question": "彼、髪のせいかな、年齢（   ）老けて見えるね。\n\na) に割って\nb) に合って\nc) の割に\nd) の案外", "answers": [ "の割に", "c" ] },
	{ "question": "大恋愛（   ）、やっと一緒になった二人だったが、２年ももたずに離婚してしまった。\n\na) のきりに\nb) をきっかけに\nc) のすえに\nd) をはじめ", "answers": [ "のすえに", "c" ] },
	{ "question": "表情（   ）、やはり結果は良くなかったらしい。\n\na) からいると\nb) からすると\nc) からあると\nd) からくると", "answers": [ "からすると", "b" ] },
	{ "question": "過去2年の実績（   ）、この会社は今後、急成長するに違いないと思われます。\n\na) からいって\nb) ばかりいって\nc) だけいって\nd) こそいって", "answers": [ "からいって", "a" ] },
	{ "question": "あの人は本当に変わっている。だいたい着ている服（   ）普通じゃない。\n\na) からみて\nb) からして\nc) からあって\nd) からきて", "answers": [ "からして", "b" ] },
	{ "question": "もし私が「あきらめる」ことがある（   ）、それは私が死ぬ時である。\n\na) とすれば\nb) につけ\nc) ことから\nd) 反面", "answers": [ "とすれば", "a" ] },
	{ "question": "あの先生は顔も広いし、発言力もあって、先生（   ）政治家って感じだね。\n\na) むしろ\nb) というより\nc) かえって\nd) というものの", "answers": [ "というより", "b" ] },
	{ "question": "「ああ、暑い、暑い。早く海へ行きたいなあ」「海（   ）、去年はどこに行ったんだっけ？」\n\na) というより\nb) といえば\nc) と思ったら\nd) とすると", "answers": [ "といえば", "b" ] },
	{ "question": "日光は紅葉の季節ともなると、日曜祭日（   ）、平日も観光客で一杯になる。\n\na) はもとにして\nb) はもとより\nc) をもとにして\nd) をもとより", "answers": [ "はもとより", "b" ] },
	{ "question": "「社長になれるかりなんて、そんな将来のこと（   ）、明日の試験はだいじょうぶなの？\n\na) はとかく\nb) はともかく\nc) はもちろん\nd) はおろか", "answers": [ "はともかく", "b" ] },
	{ "question": "幼い子どもの見ている前で、夫婦げんかを（   ）。\n\na) しないべきだ\nb) するべきではない\nc) しないべくもない\nd) するべくもない", "answers": [ "するべきではない", "b" ] },
	{ "question": "このクラスにはいろんな人がいる。ビジネスマンも（   ）、歌手もいる。キリスト教の牧師さんもいるし……。\n\na) いても\nb) いたら\nc) いると\nd) いれば", "answers": [ "いれば", "d" ] },
	{ "question": "京都は四季（   ）いつも観光客でにぎやかだ。\n\na) にとどまらず\nb) にしろ\nc) を問わず\nd) ばかりか", "answers": [ "を問わず", "c" ] },
	{ "question": "特に大都市では、子供の数が（   ）一方で、幼稚園の経営は難しいと言う。\n\na) へった\nb) へろう\nc) へる\nd) へりそう", "answers": [ "へる", "c" ] },
	{ "question": "集め（   ）だけのお金を集めたが、それでもまだ足りなかった。\n\na) ある\nb) いる\nc) うる\nd) おる", "answers": [ "うる", "c" ] },
	{ "question": "こんなにたくさんの料理、とても一人では食べ（   ）。\n\na) きる\nb) きたない\nc) きれる\nd) きれない", "answers": [ "きれない", "d" ] },
	{ "question": "彼女はマラソン大会で何度も倒れそうになりながら、最後まで走り（   ）。\n\na) とった\nb) ぬいた\nc) あげた\nd) かけた", "answers": [ "ぬいた", "b" ] },
	{ "question": "彼は3年前、一人でアメリカへ（   ）きり、未だに何の連絡もない。\n\na) 行って\nb) 行った\nc) 行こう\nd) 行き", "answers": [ "行った", "b" ] },
	{ "question": "彼は仕事に失敗し、たくさんの借金をつくってしまい、悩んだ（   ）、自殺してしまった。\n\na) つまり\nb) もちろん\nc) あげく\nd) ついに", "answers": [ "あげく", "c" ] },
	{ "question": "彼女は4月に入学し（   ）、1日も休んでいない。\n\na) た以来\nb) て以来\nc) たうちに\nd) てうちに", "answers": [ "て以来", "b" ] },
	{ "question": "カタログだけでは心配です。やはり実物を見（   ）お金は払えません。\n\na) たからではないと\nb) てからでないと\nc) たからでは\nd) てからでは", "answers": [ "てからでないと", "b" ] },
	{ "question": "悪いことをしても、他の人に（   ）かぎり、だいじょうぶだと思っている人がいるから困る。\n\na) 知られる\nb) 知られた\nc) 知られない\nd) 知られなかった", "answers": [ "知られない", "c" ] },
	{ "question": "熱が390Cもあって、起きられない（   ）、食事ものどをとおらなかった\n\na) だけか\nb) ことか\nc) ばかりか\nd) ものか", "answers": [ "ばかりか", "c" ] },
	{ "question": "煮る（   ）、焼く（   ）日本料理にしょう油は欠かせない。\n\na) とかけ、とかけ\nb) にかけ、にかけ\nc) とつけ、とつけ\nd) につけ、につけ", "answers": [ "につけ、につけ", "d" ] },
	{ "question": "時間がないので、あいさつ（   ）で始めたいと思います。\n\na) きり\nb) とり\nc) おき\nd) ぬき", "answers": [ "ぬき", "d" ] },
	{ "question": "アパートは部屋の中をみた（   ）借りるかどうか決めたい。\n\na) うえに\nb) うえから\nc) うえにも\nd) うえで", "answers": [ "うえで", "d" ] },
	{ "question": "ここでお待ち（   ）ください。\n\na) になって\nb) して\nc) になさって\nd) させて", "answers": [ "になって", "a" ] },
	{ "question": "候補者の中で国民の意志を代表する人はあの人を（   ）ない。\n\na) ひかえて\nb) おいて\nc) つうじて\nd) こえて", "answers": [ "おいて", "b" ] },
	{ "question": "労働条件の変更について会社から説明を受けたが、私はどうも納得（   ）。\n\na) しかねない\nb) しきれる\nc) しかねる\nd) したがる", "answers": [ "しかねる", "c" ] },
	{ "question": "説明を聞いたから（   ）すぐにできるというものでもない。\n\na) としても\nb) としたら\nc) といえば\nd) といって", "answers": [ "といって", "d" ] },
	{ "question": "この仕事を引き受ける（   ）全力でやろう。\n\na) からに\nb) からには\nc) かぎりに\nd) かぎりで", "answers": [ "からには", "b" ] },
	{ "question": "山田さんとの約束では、３時までの東京駅に（   ）。\n\na) 行くにきまっている\nb) 行こうではないか\nc) 行こうとしている\nd) 行くことになっている", "answers": [ "行くことになっている", "d" ] },
	{ "question": "お借りした本を楽しく （   ）いただきました。\n\na) 読まれて\nb) お読みに\nc) 読ませて\nd) 読まされて", "answers": [ "読ませて", "c" ] },
	{ "question": "家にばかりいないで映画でも見に行こう（   ）。\n\na) まいか\nb) ともしない\nc) じゃないか\nd) ともする", "answers": [ "じゃないか", "c" ] },
	{ "question": "大学を卒業した後、会社員になるか（   ）、学校の先生になるか、迷っている。\n\na) それほど\nb) それでも\nc) それとも\nd) それでは", "answers": [ "それとも", "c" ] },
	{ "question": "試験の（   ）静かにしてください。\n\na) うち\nb) あいだは\nc) まに\nd) うちに", "answers": [ "あいだは", "b" ] },
	{ "question": "天候に（   ）明日の午後２時から試合を行います。\n\na) かかわらず\nb) よると\nc) よれば\nd) かかわり", "answers": [ "かかわらず", "a" ] },
	{ "question": "電話帳で調べた（   ）そういう名前の会社はなかった。\n\na) ところ\nb) だけに\nc) からに\nd) ばかりでは", "answers": [ "ところ", "a" ] },
	{ "question": "目的に（   ）まっすぐに進んでいるときが幸せなときだ。\n\na) あたって\nb) のって\nc) むかって\nd) あって", "answers": [ "むかって", "c" ] },
	{ "question": "冗談（   ）まじめに考えてください。\n\na) ぬいて\nb) しないで\nc) しても\nd) ぬきで", "answers": [ "ぬきで", "d" ] },
	{ "question": "今日は卒業式なので妹が私に買って（   ）スカーフをしていこう。\n\na) いただいた\nb) くださった\nc) もらった\nd) くれた", "answers": [ "くれた", "d" ] },
	{ "question": "水道代は一か月に（   ）３０００円かかります。\n\na) つき\nb) とって\nc) わたり\nd) かけ", "answers": [ "つき", "a" ] },
	{ "question": "市役所では市民の生活に（   ）さまざまな相談に応じている。\n\na) かける\nb) かわる\nc) かする\nd) かかわる", "answers": [ "かかわる", "d" ] },
	{ "question": "諸外国に（   ）日本は一人が出すゴミの量が多い。\n\na) よって\nb) くらべ\nc) しらべ\nd) はじめ", "answers": [ "くらべ", "b" ] },
	{ "question": "みなさんのご希望に（   ）商品を生産していくつもりです。\n\na) おうじて\nb) つけて\nc) じつげんして\nd) ひかくして", "answers": [ "おうじて", "a" ] },
	{ "question": "日本の６月は一年で一番日が暮れるのが遅くて、７時に（   ）暗くなりません。\n\na) なると\nb) なっても\nc) なって\nd) なれば", "answers": [ "なっても", "b" ] },
	{ "question": "今、そこで地震のニュースを聞いた（   ）です。\n\na) うち\nb) ほど\nc) ばかり\nd) かぎり", "answers": [ "ばかり", "c" ] },
	{ "question": "花づくりは私に（   ）一番の楽しみである。\n\na) ついて\nb) たいして\nc) とって\nd) つれて", "answers": [ "とって", "c" ] },
	{ "question": "都心の人口増加に（   ）住宅問題は深刻化している。\n\na) なった\nb) して\nc) ともなう\nd) そった", "answers": [ "ともなう", "c" ] },
	{ "question": "人類は長い年月に（   ）努力を重ね、ついに月への旅行に成功した。\n\na) つれて\nb) したがって\nc) かかって\nd) わたって", "answers": [ "わたって", "d" ] },
	{ "question": "多くの人が不可能だと思っているにもかかわらず、あの人は新発明のための研究を（   ）。\n\na) あきらめるべきだ\nb) あきらめようとしない\nc) あきらめるはずだ\nd) あきらめるかもしれない", "answers": [ "あきらめようとしない", "b" ] },
	{ "question": "安い皿は割れやすいというが、高い皿にしたって（   ）。\n\na) 同じようなものだ\nb) 同じではあるまい\nc) 同じどころではない\nd) 同じではないはずだ", "answers": [ "同じようなものだ", "a" ] },
	{ "question": "病気の時まっ先に見舞いに来てくれたのは、彼の友情のあらわれに（   ）。\n\na) ほかでもない\nb) ほかではない\nc) ほかならない\nd) ほかしかない", "answers": [ "ほかならない", "c" ] },
	{ "question": "いくら丈夫でも、こんなに働かされては平気でいられる（   ）。\n\na) わけがある\nb) わけである\nc) わけがない\nd) わけのない", "answers": [ "わけがない", "c" ] },
	{ "question": "卒業に（   ）先生との別れを悲しんだのは彼だった。\n\na) 関して\nb) 際して\nc) 対して\nd) 面して", "answers": [ "際して", "b" ] },
	{ "question": "晴れた日は（   ）、雨の降る日でも同じ道を毎日散歩している。\n\na) もとより\nb) もとには\nc) もとまで\nd) もとでは", "answers": [ "もとより", "a" ] },
	{ "question": "電話は、（   ）一人で静かにしていたいと思うときでも、遠慮なく私を呼び出す。\n\na) もはや\nb) しかし\nc) ただし\nd) たとえ", "answers": [ "たとえ", "d" ] },
	{ "question": "社長には、いい（   ）悪い（   ）、現状を報告させる必要がある。\n\na) につけ　につけ\nb) でも　でも\nc) にあり　にあり\nd) とも　とも", "answers": [ "につけ　につけ", "a" ] },
	{ "question": "こんなにごちそうが並ぶと、とても食べ（   ）ません。\n\na) あがり\nb) しまい\nc) かね\nd) きれ", "answers": [ "きれ", "d" ] },
	{ "question": "試験に合格するには、がんばる（   ）ない。\n\na) ばかり\nb) だけに\nc) しか\nd) のみ", "answers": [ "しか", "c" ] },
	{ "question": "ふるさとの母から届いた手紙を（   ）うちに、思わず涙がこぼれた。\n\na) 読んでおく\nb) 読んでいる\nc) 読んである\nd) 読んでしまう", "answers": [ "読んでいる", "b" ] },
	{ "question": "自分のことだけではなく、相手の立場に立って考えることのできる人、それが大人という（   ）です。\n\na) もの\nb) ひと\nc) ほう\nd) ところ", "answers": [ "もの", "a" ] },
	{ "question": "私も留学していたことがありますから、あなたの苦労がわからないこと（   ）ありません。\n\na) と\nb) まで\nc) さえ\nd) も", "answers": [ "も", "d" ] },
	{ "question": "景気が悪くて、ここ数年、失業率は（   ）一方だ。\n\na) あがる\nb) あがり\nc) あがった\nd) あがるの", "answers": [ "あがる", "a" ] },
	{ "question": "日本をおとずれるなら、９月から１０月に（   ）の時期をおすすめします。\n\na) そって\nb) かけて\nc) わたって\nd) おいて", "answers": [ "かけて", "b" ] },
	{ "question": "困っている人を見たら、助けず（   ）いられない。\n\na) とも\nb) をも\nc) には\nd) では", "answers": [ "には", "c" ] },
	{ "question": "彼は、タクシーの運転手（   ）道を知らない。\n\na) にすれば\nb) にするに\nc) にすると\nd) にしては", "answers": [ "にしては", "d" ] },
	{ "question": "有能なA君のこと（   ）、きっといい仕事をするだろう。\n\na) ながら\nb) にして\nc) だから\nd) にせよ", "answers": [ "だから", "c" ] },
	{ "question": "日本語は、勉強すれば（   ）ほど難しくなるような気がする。\n\na) した\nb) する\nc) して\nd) すれ", "answers": [ "する", "b" ] },
	{ "question": "天気（   ）よければ、よい旅行になるでしょう。\n\na) さえ\nb) すら\nc) しか\nd) ばかり", "answers": [ "さえ", "a" ] },
	{ "question": "実際に自分で読んでみて（   ）、古典のおもしろさを知った。\n\na) はじめ\nb) はじめで\nc) はじめて\nd) はじめると", "answers": [ "はじめて", "c" ] },
	{ "question": "先生の講義が終わるか（   ）かのうちに、ノートや教科書を閉じてかたづけ始める学生もいる。\n\na) 終わる\nb) 終わらない\nc) 終わっている\nd) 終わっていない", "answers": [ "終わらない", "b" ] },
	{ "question": "疲れたときは、（   ）に限ります。\n\na) 寝\nb) 寝る\nc) 寝て\nd) 寝た", "answers": [ "寝る", "b" ] },
	{ "question": "若く見えるので学生だと思って（   ）かけてみたら、実は先生だった。\n\na) 話す\nb) 話さ\nc) 話せ\nd) 話し", "answers": [ "話し", "d" ] },
	{ "question": "「閉会（   ）あたり、社長からお言葉をいただきたいと思います。」\n\na) を\nb) で\nc) と\nd) に", "answers": [ "に", "d" ] },
	{ "question": "環境問題の解決策を（   ）、熱心な議論が続いている。\n\na) 通じて\nb) まわって\nc) こめて\nd) めぐって", "answers": [ "めぐって", "d" ] },
	{ "question": "その子どもは、お医者さんや看護婦さんの拍手の中（   ）退院していった。\n\na) が\nb) に\nc) を\nd) まで", "answers": [ "を", "c" ] },
	{ "question": "もともと勉強する気がないのなら、大学を受けて（   ）ところで何の意味があるのか。\n\na) みた\nb) みる\nc) いる\nd) いた", "answers": [ "みた", "a" ] },
	{ "question": "子どもにもわかる（   ）、私はやさしい言葉で説明しています。\n\na) ためで\nb) ために\nc) ようで\nd) ように", "answers": [ "ように", "d" ] },
	{ "question": "私はあなたからこの書類にサインを（   ）までは、ここを動きません。\n\na) もらう\nb) もらって\nc) もらった\nd) もらおう", "answers": [ "もらう", "a" ] },
	{ "question": "「今度の旅行では、珍しい本を手に入れたんですよ。ちょっとお見せ（   ）か。」\n\na) しましょう\nb) にしましょう\nc) なりましょう\nd) になりましょう", "answers": [ "しましょう", "a" ] },
	{ "question": "長いことごぶさたしておりましたが、いかがお過ごしでしょうか。一度お目に（   ）たいと思っております。\n\na) なり\nb) 入り\nc) かかり\nd) あずかり", "answers": [ "かかり", "c" ] },
	{ "question": "彼は以前オーストラリアに住んでいただけあって、さすがにこの国のことを（   ）。\n\na) よく知りたい\nb) もっと知るべきだ\nc) よく知っている\nd) 知らなければならない", "answers": [ "よく知っている", "c" ] },
	{ "question": "どんなに一生懸命働いたところで、生活は楽に（   ）と思う。\n\na) なるだろう\nb) なるかもしれない\nc) ならないだろう\nd) ならなければならない", "answers": [ "ならないだろう", "c" ] },
	{ "question": "あまり将来のことを考えずにこの仕事を選んだばかりに、今（   ）。\n\na) 苦労ばかりしている\nb) 苦労することはない\nc) 苦労したほうがいい\nd) 苦労しないですんでいる", "answers": [ "苦労ばかりしている", "a" ] },
	{ "question": "マラソン大会に出場するからには、よく練習をして42.195?を（   ）。\n\na) 走るまい\nb) 走りがたい\nc) 走りかねない\nd) 走りぬきたい", "answers": [ "走りぬきたい", "d" ] },
	{ "question": "私の好きな作家は今年８０歳になります。実際に会う機会があったんですが、年齢のわりには（   ）。\n\na) 若くしました\nb) 若くみえました\nc) 若かったそうです\nd) 若かったらしいです", "answers": [ "若くみえました", "b" ] },
	{ "question": "日本の企業に就職が決まった以上、日本語をマスター（   ）。\n\na) してしまった\nb) したらしい\nc) するわけではない\nd) しなければならない", "answers": [ "しなければならない", "d" ] },
	{ "question": "何を表現したいのか、はっきり（   ）何も書けない。\n\na) させないように\nb) させないことには\nc) させたいというのは\nd) させたいといっても", "answers": [ "させないことには", "b" ] },
	{ "question": "商品というのは、高すぎて売れない場合には（   ）。\n\na) 値下げすることはない\nb) 値下げすべきではない\nc) 値下げせざるをえない\nd) 値下げするおそれがある", "answers": [ "値下げせざるをえない", "c" ] },
	{ "question": "この作品は、実際に起こった事件の記録に（   ）描かれている。\n\na) 限って\nb) 反して\nc) 対して\nd) 基づいて", "answers": [ "基づいて", "d" ] },
	{ "question": "事態がこうなった（   ）は、もう彼一人に任せてはおけない。\n\na) まで\nb) わけ\nc) うえ\nd) ほど", "answers": [ "うえ", "c" ] },
	{ "question": "彼の取った態度は、わたしには十分理解（   ）ものであった。\n\na) させる\nb) しぬく\nc) する\nd) しうる", "answers": [ "しうる", "d" ] },
	{ "question": "少年時代に戻れる（   ）戻ってみたい。\n\na) ものなら\nb) わりには\nc) ことには\nd) わけなら", "answers": [ "ものなら", "a" ] },
	{ "question": "妹は、今勉強を始めたかと（   ）、もう居間でテレビを見ている。\n\na) 思って\nb) 思ったら\nc) 思い\nd) 思ったなら", "answers": [ "思ったら", "b" ] },
	{ "question": "赤いドレスの彼女がほほえむと、美しい花が開いたかの（   ）だった。\n\na) よう\nb) ほど\nc) そう\nd) まま", "answers": [ "よう", "a" ] },
	{ "question": "現状（   ）、直ちにその計画を実行するのは無理だ。\n\na) だけあって\nb) から言って\nc) ともあって\nd) とは言って", "answers": [ "から言って", "b" ] },
	{ "question": "山田先生の授業は、試験を受ける（   ）レポートを出してもよいことになっている。\n\na) ぐらいに\nb) とおりに\nc) ばかりに\nd) かわりに", "answers": [ "かわりに", "d" ] },
	{ "question": "テストでこんな点しか取れないなんて、くやしくて泣きたい（   ）だ。\n\na) こと\nb) べき\nc) とおり\nd) ぐらい", "answers": [ "ぐらい", "d" ] },
	{ "question": "ごぶさたしておりますが、先生にはお変わりなくお過ごしのこと（   ）。\n\na) と存じます\nb) と申し上げます\nc) でございます\nd) でいらっしゃいます", "answers": [ "と存じます", "a" ] },
	{ "question": "都心では子供が少なくなってきている（   ）から、学校の数も減りつつある。\n\na) うえ\nb) もの\nc) こと\nd) ため", "answers": [ "こと", "c" ] },
	{ "question": "興味深い（   ）、昔のおもちゃが再び流行しているそうだ。\n\na) ように\nb) ことに\nc) ところに\nd) わけに", "answers": [ "ことに", "b" ] },
	{ "question": "館内を（   ）際には、写真さつえいはご遠りょください。\n\na) 見学する\nb) 見学して\nc) 見学し\nd) 見学しよう", "answers": [ "見学する", "a" ] },
	{ "question": "このブラウスは、きぬなのかナイロンなのか、見かけ（   ）区別がつかない。\n\na) ながら\nb) ちゅう\nc) じょう\nd) どころ", "answers": [ "じょう", "c" ] },
	{ "question": "会場の問い合わせをした（   ）、地図を送ってくれた。\n\na) ところ\nb) ばかりに\nc) わりに\nd) ものの", "answers": [ "ところ", "a" ] },
	{ "question": "勉強中、眠くて（   ）ときは、濃いお茶を飲むといい。\n\na) なんでもない\nb) ちがいない\nc) ほかならない\nd) しょうがない", "answers": [ "しょうがない", "d" ] },
	{ "question": "電話番号（   ）わかればいいので、住所は書かなくてもいいですよ。\n\na) すら\nb) ばかりに\nc) かぎり\nd) さえ", "answers": [ "さえ", "d" ] },
	{ "question": "お忙しい（   ）わざわざおいでいただき、恐縮でございます。\n\na) ことを\nb) ものを\nc) ところを\nd) あいだを", "answers": [ "ところを", "c" ] },
	{ "question": "一日中やっても一匹もつれなかったから、もう魚つり（   ）行きたくない。\n\na) なんか\nb) なんと\nc) なんで\nd) なんに", "answers": [ "なんか", "a" ] },
	{ "question": "新薬の輸入（   ）慎重な調査が行われている。\n\na) にかけて\nb) につけて\nc) にさきだち\nd) にこたえて", "answers": [ "にさきだち", "c" ] },
	{ "question": "明るいうちに（   ）、この辺りの夜道は迷いやすいですよ。\n\na) 帰らなくて\nb) 帰らないと\nc) 帰れば\nd) 帰ると", "answers": [ "帰らないと", "b" ] },
	{ "question": "彼は英語（   ）か、フランス語、ドイツ語、そして中国語も話せるそうだ。\n\na) しか\nb) だけ\nc) ばかり\nd) あまり", "answers": [ "ばかり", "c" ] },
	{ "question": "彼は、性格は別として、絵の才能には見るべき（   ）。\n\na) はずである\nb) ものがある\nc) ことがある\nd) ほどである", "answers": [ "ものがある", "b" ] },
	{ "question": "教育制度も社会の変化に合わせて変えなければならないが、変えた方がよいところとそうでないところについて、さらに検討する（   ）。\n\na) わけだ\nb) べきだ\nc) ものだ\nd) ほどだ", "answers": [ "べきだ", "b" ] },
	{ "question": "私は最近新しいアパートに引っ越したが、駅の近くだから便利だろうと思ったら（   ）。\n\na) そうでもない\nb) そうらしい\nc) そのようではない\nd) そのようだ", "answers": [ "そうでもない", "a" ] },
	{ "question": "森の動物たちの映画を見て、親子の愛情（   ）。\n\na) が心を打った\nb) が心を打たれた\nc) に心を打たれた\nd) ｎ心を打った", "answers": [ "に心を打たれた", "c" ] },
	{ "question": "面接試験ではどんな質問が出るのかと聞かれたが、そのようなことを聞かれてもちょっと（   ）。\n\na) 答えきらない\nb) 答えきれる\nc) 答えかねない\nd) 応えかねる", "answers": [ "応えかねる", "d" ] },
	{ "question": "できることはすべてやったのだから、期待された結果が出なくてもあなたが謝る（   ）。\n\na) わけではない\nb) はずはない\nc) ほかはない\nd) ことはない", "answers": [ "ことはない", "d" ] },
	{ "question": "「だいじょうぶ」と本人は平気そうだったが、周りの人たちはみんな心配（   ）。\n\na) しないのではなかった\nb) しないではいられなかった\nc) してはいられなかった\nd) するのではなかった", "answers": [ "しないではいられなかった", "b" ] },
	{ "question": "今日は時間がありません。あいさつは（   ）さっそく会議を始めましょう。\n\na) 抜きにして\nb) 抜きながら\nc) 抜いても\nd) 抜きつつ", "answers": [ "抜きにして", "a" ] },
	{ "question": "「山本さんは遅いですね。」　　　「ええ。でも、まじめなあの人（   ）必ず来ますよ。」\n\na) からみれば\nb) のことだから\nc) のことでも\nd) からみても", "answers": [ "のことだから", "b" ] },
	{ "question": "もうしばらくお待ちいただけますか。ご注文の品が入り（   ）、ご連絡いたします。\n\na) いなや\nb) ながら\nc) がてら\nd) しだい", "answers": [ "しだい", "d" ] },
	{ "question": "今年は水不足になりそうだ。先月の初めに（   ）以来、ずっと晴れの日が続いている。\n\na) 降って\nb) 降る\nc) 降った\nd) 降り", "answers": [ "降って", "a" ] },
	{ "question": "ピクニックの日の朝、娘はとてもうれしそうにしていた。「いってきます」と言い終わるか終わらない（   ）玄関を飛び出していった。\n\na) かのように\nb) ようにして\nc) かのうちに\nd) ままにして", "answers": [ "かのうちに", "c" ] },
	{ "question": " ことばは生き物であると言われる。時代の移り変わり（   ）、語の形や意味が少しずつ変化する。\n\na) としたら\nb) にとって\nc) とともに\nd) になって", "answers": [ "とともに", "c" ] },
	{ "question": "２、３時間、寝（   ）すれば、すぐに元気になります。\n\na) さえ\nb) こそ\nc) だけ\nd) も", "answers": [ "さえ", "a" ] },
	{ "question": "買い物に行く（   ）に、新しい服を買うのはよくない。\n\na) ほど\nb) から\nc) うえ\nd) たび", "answers": [ "たび", "d" ] },
	{ "question": "おどろいた（   ）に、二人は来週結婚するそうだ。\n\na) のに\nb) こと\nc) ので\nd) すえ", "answers": [ "こと", "b" ] },
	{ "question": "卒業（   ）以来、彼と会っていない。\n\na) する\nb) した\nc) して\nd) しなかった", "answers": [ "して", "c" ] },
	{ "question": "彼は走る速さに（   ）、クラスで一番だ。\n\na) かけては\nb) 比べて\nc) したがって\nd) 中では", "answers": [ "かけては", "a" ] },
	{ "question": "彼女は歌（   ）歌えば、ピアノ（   ）上手だ。\n\na) や・や\nb) も・も\nc) とか・とか\nd) と・と", "answers": [ "も・も", "b" ] },
	{ "question": "こんなに景気が悪いと、就職できない（   ）がある。\n\na) かも\nb) おそれ\nc) かねる\nd) ほど", "answers": [ "おそれ", "b" ] },
	{ "question": "家に着いた（   ）、大雨が降り出した。\n\na) とたん\nb) すぐ\nc) 最中\nd) ばかり", "answers": [ "とたん", "a" ] },
	{ "question": "するなと（   ）ば言われるほど、やりたくなるものだ。\n\na) 言え\nb) 言われれ\nc) 言わせ\nd) 言われ", "answers": [ "言われ", "d" ] },
	{ "question": "いろいろ悩んだ（   ）、会社をやめることにしました。\n\na) うちに\nb) とおりに\nc) あげく\nd) かわりに", "answers": [ "あげく", "c" ] },
	{ "question": "とても疲れて、宿題をする（   ）、食事もしないで寝てしまった。\n\na) さえ\nb) とともに\nc) ばかりか\nd) どころか", "answers": [ "どころか", "d" ] },
	{ "question": "本当に歌手になれる（   ）、信じられない。\n\na) なんて\nb) なんか\nc) など\nd) なら", "answers": [ "なんて", "a" ] },
	{ "question": "家に（   ）次第、電話してください。\n\na) 帰って\nb) 帰った\nc) 帰り\nd) 帰る", "answers": [ "帰り", "c" ] },
	{ "question": "試験を受けてはみた（   ）、合格する自信はまったくない。\n\na) ものか\nb) ものの\nc) ものなら\nd) もの", "answers": [ "ものの", "b" ] },
	{ "question": "この計画の内容は（   ）として、費用がかかりすぎる。\n\na) ともから\nb) ともかく\nc) もとより\nd) もともと", "answers": [ "ともかく", "b" ] },
	{ "question": "最近（   ）気味だから、ゆっくり休みたい。\n\na) 疲れた\nb) 疲れている\nc) 疲れ\nd) 疲れる", "answers": [ "疲れ", "c" ] },
	{ "question": "何も知らなかったに（   ）、君にも責任がある。\n\na) とて\nb) だに\nc) して\nd) せよ", "answers": [ "せよ", "d" ] },
	{ "question": "彼の手紙はまちがい（   ）で、意味がわからない。\n\na) だけ\nb) だらけ\nc) せい\nd) わけ", "answers": [ "だらけ", "b" ] },
	{ "question": "これは子供（   ）の簡単な英会話の本です。\n\na) ため\nb) に\nc) 向け\nd) もの", "answers": [ "向け", "c" ] },
	{ "question": "辞書を忘れてきたので、先生のを使わせて（   ）。\n\na) うかがった\nb) さしあげて\nc) いただいた\nd) ちょうだいした", "answers": [ "いただいた", "c" ] },
	{ "question": "広い家に引っ越した（   ）、一部屋増えただけだ。\n\na) といっても\nb) どころか\nc) というより\nd) としたら", "answers": [ "といっても", "a" ] },
	{ "question": "この学校ではそれぞれの能力に（   ）クラスを分けている。\n\na) 関して\nb) 応じて\nc) 比べて\nd) 際して", "answers": [ "応じて", "b" ] },
	{ "question": "祖父は年をとっているわりには、（   ）。\n\na) 体が弱い\nb) びょうきだ\nc) 体力がない\nd) 元気だ", "answers": [ "元気だ", "d" ] },
	{ "question": "忙しいが、先生に頼まれたら（   ）。\n\na) 手伝えない\nb) 手伝わざるをえない\nc) 手伝うわけにいかない\nd) 手伝うはずがない", "answers": [ "手伝わざるをえない", "b" ] },
	{ "question": "実際に行ってみないことには、どんなところか（   ）。\n\na) 行ってみよう\nb) よくわかった\nc) 行ってみた\nd) わからない", "answers": [ "わからない", "d" ] },
	{ "question": "彼は国に帰ったきり、（   ）。\n\na) 手紙もくれない\nb) 手紙をくれた\nc) 手紙を書こう\nd) 手紙をください", "answers": [ "手紙もくれない", "a" ] },
	{ "question": "１２月に近づくにしたがって、コートを（   ）。\n\na) 買ってほしい\nb) 着ることがある\nc) 着る人が増えてきた\nd) 買いたい", "answers": [ "着る人が増えてきた", "c" ] },
	{ "question": "あなたの意見も（   ）、この場合はみんなの意見のほうが正しいと思います。\n\na) わからない\nb) わからないわけではない\nc) わかるはずがない\nd) わかるわけにはいかない", "answers": [ "わからないわけではない", "b" ] },
	{ "question": "仕事を変えたら、（   ）反面、自由な時間が減ってしまった。\n\na) 忙しくなった\nb) 収入が増えた\nc) 働かなければならなかった\nd) 責任がある", "answers": [ "収入が増えた", "b" ] },
	{ "question": "長い間ごぶさたしておりますが、お元気でいらっしゃいますか。一度（   ）と思っておりますが、ごつごうはいかがでしょう。\n\na) お目にかかりたい\nb) お目にかけたい\nc) お会いになりたい\nd) ごらんになりたい", "answers": [ "お目にかかりたい", "a" ] },
	{ "question": "近頃、少年犯罪が問題になっているが、うちの子に限って悪いことを（   ）と考えてる親が多い。\n\na) するものだ\nb) するはずがない\nc) するだろう\nd) するかもしれない", "answers": [ "するはずがない", "b" ] },
	{ "question": "彼女が忙しそうだったから手伝ったのに、感謝されるどころか（   ）。\n\na) 感謝してください\nb) 怒られてしまった\nc) とても喜ばれた\nd) とても感謝された", "answers": [ "怒られてしまった", "b" ] },
	{ "question": "勉強しなかった（   ）、今日のテストはよくできた。\n\na) からには\nb) とすると\nc) にしては\nd) ばかりに", "answers": [ "にしては", "c" ] },
	{ "question": "こんなことが起きるなど、だれにも予測し（   ）。\n\na) できなかった\nb) かねなかった\nc) すぎなかった\nd) えなかった", "answers": [ "えなかった", "d" ] },
	{ "question": "最近、疲れ（   ）だから、今日は早く寝よう。\n\na) ぎみ\nb) げ\nc) むき\nd) っぽい", "answers": [ "ぎみ", "a" ] },
	{ "question": "行く（   ）行かない（   ）、準備はしておいたほうがいいですよ。\n\na) し、し\nb) やら、やら\nc) のも、のも\nd) にせよ、にせよ", "answers": [ "にせよ、にせよ", "d" ] },
	{ "question": "テスト前にかぜをひいてしまって、勉強する（   ）ではなかった。\n\na) どころ\nb) わけ\nc) ばかり\nd) ほど", "answers": [ "どころ", "a" ] },
	{ "question": "今年の夏は台風が多い（   ）。夏になる前に準備しておいたほうがいいだろう。\n\na) っけ\nb) とか\nc) もの\nd) ことか", "answers": [ "とか", "b" ] },
	{ "question": "こんなたくさんの料理は、３人では食べ（   ）。\n\na) きれない\nb) まい\nc) ざるをえない\nd) ほかない", "answers": [ "きれない", "a" ] },
	{ "question": "非常（   ）このボタンを押してください。\n\na) にあたって\nb) の上は\nc) の際は\nd) の末に", "answers": [ "の際は", "c" ] },
	{ "question": "父の返事（   ）、留学をあきらめなければならないかもしれない。\n\na) ついでに\nb) 次第では\nc) ともかく\nd) どころか", "answers": [ "次第では", "b" ] },
	{ "question": "レストランで働いていた（   ）、山田さんの料理の腕はかなりのものだ。\n\na) せいで\nb) ところで\nc) からして\nd) だけあって", "answers": [ "だけあって", "d" ] },
	{ "question": "家族が元気でいさえ（   ）、ほかに望みはありません。\n\na) すれば\nb) して\nc) するから\nd) するかわりに", "answers": [ "すれば", "a" ] },
	{ "question": "姉はデパートに行く（   ）、新しい服を買ってくる。\n\na) きっかけに\nb) うちに\nc) 最中に\nd) たびに", "answers": [ "たびに", "d" ] },
	{ "question": "彼は何でも自分の思う（   ）しようとする。\n\na) 向けに\nb) だけに\nc) とおりに\nd) わりに", "answers": [ "とおりに", "c" ] },
	{ "question": "この会社は性別や年齢に（   ）、実力のある人を採用しています。\n\na) 問わず\nb) かかわらず\nc) おいて\nd) わたって", "answers": [ "かかわらず", "b" ] },
	{ "question": "あのレストランは、料理の味は（   ）、店のふんいきがよくない。\n\na) 反面\nb) 加えて\nc) ぬきで\nd) ともかく", "answers": [ "ともかく", "d" ] },
	{ "question": "食べたこともない（   ）、どうしてまずいと言えるんですか。\n\na) くせに\nb) 以上\nc) せいで\nd) ことから", "answers": [ "くせに", "a" ] },
	{ "question": "いろいろ考えた（   ）、実行することに決めた。\n\na) あまり\nb) あげく\nc) とたん\nd) わりに", "answers": [ "あげく", "b" ] },
	{ "question": "こんな険しい山を歩いて登るなんて、できっこ（   ）。\n\na) だ\nb) ない\nc) だろう\nd) しない", "answers": [ "ない", "b" ] },
	{ "question": "怒らないでください。私は本当のことを（   ）すぎません。\n\na) 言い\nb) 言っても\nc) 言ったに\nd) 言おうと", "answers": [ "言ったに", "c" ] },
	{ "question": "机の上に読み（   ）の本が置いてある。\n\na) ながら\nb) まま\nc) がち\nd) かけ", "answers": [ "かけ", "d" ] },
	{ "question": "父（   ）母までも私の結婚に反対している。\n\na) から\nb) に反して\nc) ばかりで\nd) のみならず", "answers": [ "のみならず", "d" ] },
	{ "question": "よく考えてみれば、私のほうが悪かったと思えない（   ）。\n\na) こともない\nb) ことがない\nc) ことではない\nd) ことだ", "answers": [ "こともない", "a" ] },
	{ "question": "新しい車を買ったものの、（   ）。\n\na) とてもいい車だ\nb) まだ一度も乗っていない\nc) ドライブに行きたい\nd) うれしい", "answers": [ "まだ一度も乗っていない", "b" ] },
	{ "question": "仕事をしなければならないと思いつつも、（   ）。\n\na) 遊びにいってしまった\nb) 寝ないで仕事をしている\nc) 仕事がたくさん残っている\nd) 友達が遊びに来た", "answers": [ "遊びにいってしまった", "a" ] },
	{ "question": "あなたにはあなたの仕事があるんですから、ほかの人の仕事まで（   ）。\n\na) せざるをえません\nb) するしかありません\nc) することはありません\nd) するわけではありません", "answers": [ "することはありません", "c" ] },
	{ "question": "彼の協力をぬきにしては、（   ）\n\na) 計画は成功する\nb) 計画は失敗する\nc) 計画を実行できない\nd) 計画をすすめよう", "answers": [ "計画を実行できない", "c" ] },
	{ "question": "日本の生活に慣れるにつれて、（   ）。\n\na) とても楽しい\nb) 日本語が上手だ\nc) もう、半年たった\nd) 日本人のことがわかってきた", "answers": [ "日本人のことがわかってきた", "d" ] },
	{ "question": "兄が家を出ると言った。急にそんなことを（   ）、母は泣き出してしまった。\n\na) 言ったものだから\nb) 言っただけあって\nc) 言うからには\nd) 言うことには", "answers": [ "言ったものだから", "a" ] },
	{ "question": "今日の試合の相手は、去年の優勝者だった。負ける（   ）と思っていたが、勝つことができた。\n\na) はずがない\nb) ほかない\nc) ことになっている\nd) にきまっている", "answers": [ "にきまっている", "d" ] },
	{ "question": "実験がうまくいったかどうか、もうすぐ結果が出る。（   ）、今後の研究方法を変える必要が出てくるだろう。\n\na) それについては\nb) それによっては\nc) それにつけても\nd) それにわたって", "answers": [ "それによっては", "b" ] },
	{ "question": "父は会社を辞めて、自分の会社を持った。会社と（   ）、社員が2人しかいない小さいものだ。\n\na) いったら\nb) いえば\nc) いっても\nd) いうから", "answers": [ "いっても", "c" ] },
	{ "question": "きのう、先生の奥様にお会いしました。写真でお顔は（   ）が、お会いしたのは初めてでした。\n\na) ごらん願いました\nb) お目にかかりました\nc) うけたまわりました\nd) 存じ上げておりました", "answers": [ "存じ上げておりました", "d" ] },
	{ "question": "代表で試合に出ることになった。あまり自信はないが、出る（   ）勝ちたい。\n\na) にもかかわりなく\nb) からには\nc) につけては\nd) ことだから", "answers": [ "からには", "b" ] },
	{ "question": "事故の後、３時間に（   ）電車は不通となった。\n\na) おいて\nb) そって\nc) かけて\nd) わたって", "answers": [ "わたって", "d" ] },
	{ "question": "郊外に家を建てた（   ）通勤に往復４時間もかかってしまう。\n\na) かぎりに\nb) ばかりに\nc) ところに\nd) とおりに", "answers": [ "ばかりに", "b" ] },
	{ "question": "この仕事は人数が多ければいいと（   ）ではありません。\n\na) いうもの\nb) いうよう\nc) いうはず\nd) いうそう", "answers": [ "いうもの", "a" ] },
	{ "question": "高速道路開通に（   ）知事を迎えて式典が行われた。\n\na) かけて\nb) とって\nc) あたって\nd) たいして", "answers": [ "あたって", "c" ] },
	{ "question": "成績（   ）上のクラスに進級することも可能だ。\n\na) 次第に\nb) 次第も\nc) 次第では\nd) 次第には", "answers": [ "次第では", "c" ] },
	{ "question": "店長は、毎日店を開けている（   ）、もうけが少ないと言っていた。\n\na) わりに\nb) ままに\nc) ついでに\nd) とたんに", "answers": [ "わりに", "a" ] },
	{ "question": "両親が共働きだったので、祖父母の（   ）育てられた。\n\na) せいで\nb) ほどで\nc) うえで\nd) もとで", "answers": [ "もとで", "d" ] },
	{ "question": "試合に出場する（   ）には、最後まで一生懸命やりたい。\n\na) から\nb) ため\nc) わけ\nd) うえ", "answers": [ "から", "a" ] },
	{ "question": "彼は帰国したが、これまでと変わる（   ）、つきあおうと思う。\n\na) ものなく\nb) ほどなく\nc) ことなく\nd) わけなく", "answers": [ "ことなく", "c" ] },
	{ "question": "寺院や神社の多いこの町は四季を（   ）、観光客が訪れる。\n\na) 知らず\nb) 聞かず\nc) 問わず\nd) 言わず", "answers": [ "問わず", "c" ] },
	{ "question": "畳が古くて不快だと（   ）、大家さんに文句は言えなかった。\n\na) 感じては\nb) 感じてこそ\nc) 感じつつも\nd) 感じるにつれ", "answers": [ "感じつつも", "c" ] },
	{ "question": "ピアニストはアンコールの声に（   ）もう一曲演奏した。\n\na) おいて\nb) つけて\nc) こたえて\nd) かけて", "answers": [ "こたえて", "c" ] },
	{ "question": "はなみずが出る（   ）熱がある（   ）で気分が悪くて起きられない。\n\na) やら\nb) こそ\nc) すら\nd) さえ", "answers": [ "やら", "a" ] },
	{ "question": "少しでも間違えよう（   ）、最初からやり直しなんです。\n\na) ものの\nb) ものか\nc) もの\nd) ものなら", "answers": [ "ものなら", "d" ] },
	{ "question": "寝坊しない（   ）目覚し時計を２つもかけてしまった。\n\na) ためで\nb) ように\nc) ような\nd) ためで", "answers": [ "ように", "b" ] },
	{ "question": "今日は都合で行けませんが、皆様によろしく（   ）ください。\n\na) おたずね\nb) おつたえ\nc) もうして\nd) いわれて", "answers": [ "おつたえ", "b" ] },
	{ "question": "彼女は病気であるということを（   ）ほど、元気にふるまっていた。\n\na) 気づく\nb) 気づかない\nc) 気づかせる\nd) 気づかせない", "answers": [ "気づかせない", "d" ] },
	{ "question": "彼がそれを知った時の（   ）といったらなかった。\n\na) おどろきよう\nb) おどろいた\nc) おどろく\nd) おどろこう", "answers": [ "おどろきよう", "a" ] },
	{ "question": "彼とは何か（   ）意見が合わないことが多い。\n\na) といえ\nb) というと\nc) につけ\nd) によって", "answers": [ "につけ", "c" ] },
	{ "question": "あなたに私の無実を信じて（   ）と思っていました。\n\na) くださる\nb) いただける\nc) さしあげる\nd) いらっしゃる", "answers": [ "いただける", "b" ] },
	{ "question": "店員「（   ）、どうぞ試着なさってください。」　　客「じゃ、試着させてください。」\n\na) お気に召したら\nb) お好みじゃなかったら\nc) お召しになったら\nd) お年を召したら", "answers": [ "お気に召したら", "a" ] },
	{ "question": "たとえ高いお金をいただこうとも、このような危険な仕事は引き受け（   ）。\n\na) かねません\nb) がたいです\nc) かねます\nd) かけます", "answers": [ "かねます", "c" ] },
	{ "question": "彼はすばらしい課長だとのこと。その仕事ぶり（   ）相当経験豊かだ。\n\na) にしては\nb) たりとも\nc) からして\nd) だけに", "answers": [ "からして", "c" ] },
	{ "question": "彼の絵はお世辞（   ）、ほめずにはいられない。\n\na) といより\nb) ぬきで\nc) なしに\nd) なんて", "answers": [ "ぬきで", "b" ] },
	{ "question": "空気がなければ人間（   ）植物も存在しえないのだ。\n\na) のみならず\nb) をとわず\nc) もかまわず\nd) にこだわらず", "answers": [ "のみならず", "a" ] },
	{ "question": "この会を始める（   ）あたり、会長から一言ごあいさついただきます。\n\na) のに\nb) に\nc) を\nd) と", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "彼女は彼らのために心（   ）こめて、料理を作った。\n\na) が\nb) を\nc) より\nd) から", "answers": [ "を", "b" ] },
	{ "question": "九州では桜が咲き始めた（   ）。春ももうすぐですね。\n\na) そう\nb) もの\nc) など\nd) とか", "answers": [ "とか", "d" ] },
	{ "question": "書類の内容をよく読んで（   ）でないと、すぐにはお返事できません。\n\na) あと\nb) から\nc) ので\nd) まえ", "answers": [ "から", "b" ] },
	{ "question": "彼は別れるとき、ちょっとさびし（   ）な表情をした。\n\na) よう\nb) みたい\nc) げ\nd) らしい", "answers": [ "げ", "c" ] },
	{ "question": "短い時間で作った（   ）、この作品はよくできている。\n\na) にしては\nb) だけに\nc) はずで\nd) くらい", "answers": [ "にしては", "a" ] },
	{ "question": "できない（   ）そんな仕事を引き受けてしまって、一体どうするの。\n\na) けれど\nb) からには\nc) とはいえ\nd) くせに", "answers": [ "くせに", "d" ] },
	{ "question": "郵便局に行くんなら、（   ）このはがきも出してきてくれないか。\n\na) ちょうど\nb) はやく\nc) ついでに\nd) いちどに", "answers": [ "ついでに", "c" ] },
	{ "question": "はいてみなかった（   ）、サイズの合わないくつを買ってしまった。\n\na) だから\nb) ばかりに\nc) といって\nd) からには", "answers": [ "ばかりに", "b" ] },
	{ "question": "宝くじで１０００万円当たった（   ）、うらやましいなあ。\n\na) なんで\nb) など\nc) なんか\nd) なんて", "answers": [ "なんて", "d" ] },
	{ "question": "この雑誌はどちらかというと男性（   ）だ。\n\na) っぽい\nb) らしい\nc) みたい\nd) むき", "answers": [ "むき", "d" ] },
	{ "question": "自然を守るために我々がまずやる（   ）ことは、資源をむだに使わないことだ。\n\na) べき\nb) はずの\nc) といった\nd) ような", "answers": [ "べき", "a" ] },
	{ "question": "こんなに間違いが多い作文は、直し（   ）がない。\n\na) よう\nb) かた\nc) がたい\nd) ところ", "answers": [ "よう", "a" ] },
	{ "question": "死ぬ（   ）働いているのに、借金が多すぎて、なかなか楽にならない。\n\na) だけ\nb) のみ\nc) から\nd) ほど", "answers": [ "ほど", "d" ] },
	{ "question": "１年間でお金が倍になるって？　ちょっと信じ（   ）ね。\n\na) がたい\nb) やすい\nc) かねない\nd) がちだ", "answers": [ "がたい", "a" ] },
	{ "question": "明るい（   ）、さっさと仕事を終わらせてしまおう。\n\na) あいだ\nb) うちに\nc) なかに\nd) まえに", "answers": [ "うちに", "b" ] },
	{ "question": "高木さんとは一昨年の秋に会った（   ）、全く連絡がとれない。\n\na) きり\nb) だけ\nc) ので\nd) とき", "answers": [ "きり", "a" ] },
	{ "question": "希望の大学に合格したときは、大声でさけびたい（   ）うれしかった。\n\na) ほどで\nb) さえに\nc) ように\nd) くらい", "answers": [ "くらい", "d" ] },
	{ "question": "となりのうちの犬は。私の顔をみた（   ）ワンワンほえだした。\n\na) ところ\nb) とたん\nc) ときには\nd) とともに", "answers": [ "とたん", "b" ] },
	{ "question": "たとえ忙しい（   ）、たまにはあいさつに来るべきだ。\n\na) にしては\nb) にせよ\nc) とすれば\nd) ときたら", "answers": [ "にせよ", "b" ] },
	{ "question": "書類は送ってもらえばいいんです。取りに行く（   ）。\n\na) ことはありません\nb) ところではありません\nc) ことではありません\nd) はずではありません", "answers": [ "ことはありません", "a" ] },
	{ "question": "彼女は５年間つき合ってきた彼のことを、どうしても（   ）。\n\na) 忘れざるをえない\nb) 忘れずにはいられない\nc) 忘れきれないでいる\nd) 忘れないこともない", "answers": [ "忘れきれないでいる", "c" ] },
	{ "question": "日曜日に友だちの家に行ったところ、（   ）。\n\na) あいにく留守だった\nb) いろいろ相談した\nc) 一緒に映画を見に行った\nd) ちょうど帰ってきた", "answers": [ "あいにく留守だった", "a" ] },
	{ "question": "小説を読んでいるうちに、（   ）。\n\na) 友達から電話がかかった\nb) いつのまにか眠ってしまった\nc) おもしろくないのでやめた\nd) とてもおもしろかった", "answers": [ "いつのまにか眠ってしまった", "b" ] },
	{ "question": "こちらのミスで迷惑をかけた以上、（   ）。\n\na) 相手によくわびるしかない\nb) 相手にあやまってすめばいいが\nc) 相手は大変困っている\nd) 相手に許してもらえるだろうか", "answers": [ "相手によくわびるしかない", "a" ] },
	{ "question": "子供は、おもちゃ屋の前を通るたびに（   ）。\n\na) 店の中を見ることもある\nb) 急いで歩いている\nc) 中に入ることはできない\nd) 必ず立ち止まる", "answers": [ "必ず立ち止まる", "d" ] },
	{ "question": "私の家の庭は、庭といっても、（   ）。\n\na) 木がたくさんある\nb) 木がないわけではない\nc) たいして広くない\nd) かなり広い", "answers": [ "たいして広くない", "c" ] },
	{ "question": "パーティーに出席できるとしても、（   ）。\n\na) 何人ぐらい集まりますか\nb) 楽しみにしています\nc) 行けるかどうかわかりません\nd) ８時すぎになると思います", "answers": [ "８時すぎになると思います", "d" ] },
	{ "question": "彼女はテニスもうまければ、（   ）。\n\na) 教えることもできるだろう\nb) スポーツが得意だ\nc) 試合に出られるだろう\nd) 水泳も得意だ", "answers": [ "水泳も得意だ", "d" ] },
	{ "question": "時がたつにつれて、（   ）。\n\na) 二人の関係は冷めていった\nb) 二人は一緒に暮らした\nc) 二人は友だちのままだった\nd) 二人の関係はよかった", "answers": [ "二人の関係は冷めていった", "a" ] },
	{ "question": "この旅館では、季節を問わず（   ）、新鮮でおいしい魚料理が食べられる。\n\na) いい季節には\nb) たまに来ても\nc) 時期によって\nd) いつ来ても", "answers": [ "いつ来ても", "d" ] },
	{ "question": "今日は寒いから、（   ）家でビデオを見るっていうのは、どう？\n\na) 外出する上は\nb) 家でテレビを見るよりも\nc) 買い物に行く一方で\nd) 映画を見に行くかわりに", "answers": [ "映画を見に行くかわりに", "d" ] },
	{ "question": "彼の話し方はもちろん、だいたい（   ）気にくわない。\n\na) ていねいに話すが\nb) いばった態度からすると\nc) 態度はいいけれど\nd) あの態度からして", "answers": [ "あの態度からして", "d" ] },
	{ "question": "そのお弁当は、まだ（   ）。そのままにしておいてください。\n\na) 食べたところです\nb) 食べたばかりです\nc) 食べかけです\nd) 食べたきりです", "answers": [ "食べかけです", "c" ] },
	{ "question": "あの人は、（   ）たいした仕事ができない。\n\na) 口で言うわりには\nb) かなりできるといっても\nc) がんばることなしに\nd) 何もしないばかりに", "answers": [ "口で言うわりには", "a" ] },
	{ "question": "昨日は、関東地方から東北地方（   ）かけて、大荒れの天気となった。\n\na) まで\nb) に\nc) を\nd) で", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "山村選手は国民の期待（   ）見事こたえ、金メダルをとった。\n\na) に\nb) で\nc) を\nd) が", "answers": [ "に", "a" ] },
	{ "question": "仕事のこと（   ）ともかく、健康の回復を第一に考えるべきでしょう。\n\na) が\nb) に\nc) は\nd) を", "answers": [ "は", "c" ] },
	{ "question": "（   ）うちに、あちこちへ旅行して楽しみたいものだ。\n\na) 元気\nb) 元気だ\nc) 元気な\nd) 元気の", "answers": [ "元気な", "c" ] },
	{ "question": "この数年、体重は（   ）一方だったが、ダイエットをした結果４，５キロ減った。\n\na) 増える\nb) 増えて\nc) 増えた\nd) 増え", "answers": [ "増える", "a" ] },
	{ "question": "給料を上げると（   ）以上、必ず実行してもらいたい。\n\na) 約束し\nb) 約束して\nc) 約束した\nd) 約束の", "answers": [ "約束した", "c" ] },
	{ "question": "家庭の問題で（   ）あげく、この相談所にかけこむ人が増えている。\n\na) なやむ\nb) なやんで\nc) なやんだ\nd) なやんでいる", "answers": [ "なやんだ", "c" ] },
	{ "question": "何から何までお世話になり、お礼の言い（   ）もありません。\n\na) かた\nb) よう\nc) わけ\nd) ほど", "answers": [ "よう", "b" ] },
	{ "question": "夫は疲れた様子で帰宅し、ふとんに入るか（   ）のうちに、ねむってしまった。\n\na) 入るまいか\nb) 入るまいが\nc) 入らないか\nd) 入ろうか", "answers": [ "入らないか", "c" ] },
	{ "question": "部屋がゴミ（   ）だ。汚いね。すぐ掃除しなさい。\n\na) がち\nb) ばかり\nc) だけ\nd) だらけ", "answers": [ "だらけ", "d" ] },
	{ "question": "つかい（   ）くらいの金を持ってみたいね。\n\na) ぬけない\nb) えない\nc) きれない\nd) かねない", "answers": [ "きれない", "c" ] },
	{ "question": "わが社の成功は、社員全員が位置や休む（   ）がんばってくれたおかげだ。\n\na) ことなく\nb) ぬきに\nc) ほかなく\nd) かまわず１", "answers": [ "ことなく", "a" ] },
	{ "question": "できる（   ）、やろうとしない。そんな息子を見ているとイライラする。\n\na) はずで\nb) つもりで\nc) ばかりに\nd) くせに", "answers": [ "くせに", "d" ] },
	{ "question": "あなたに手伝ってもらえれば、どんなに心強い（   ）。\n\na) ことか\nb) ことを\nc) ものか\nd) ものを", "answers": [ "ことか", "a" ] },
	{ "question": "通信手段の発達に（   ）、電報をはじめとする従来の通信が姿を消しつつある。\n\na) かわりに\nb) そって\nc) ともない\nd) つけて", "answers": [ "ともない", "c" ] },
	{ "question": "あの難しい試験に合格する（   ）、彼女はほんとうにすごい。\n\na) なんて\nb) からすると\nc) なんか\nd) にかけては", "answers": [ "なんて", "a" ] },
	{ "question": "１０月の入社試験に（   ）、９月に会社説明会が行われる。\n\na) あたって\nb) さいして\nc) さきだって\nd) まえもって", "answers": [ "さきだって", "c" ] },
	{ "question": "彼は、専門の西洋史は（   ）、芸術から科学にいたるまで広く深い知識を持っている。\n\na) もとより\nb) きまって\nc) だけでなく\nd) ぬきにして", "answers": [ "もとより", "a" ] },
	{ "question": "親のほうが（   ）子供に教えられるということは、珍しくない。\n\na) かえって\nb) なんとか\nc) 思わず\nd) うっかり", "answers": [ "かえって", "a" ] },
	{ "question": "この物語は年齢を（   ）、だれからも愛されている。\n\na) かかわらず\nb) 知らず\nc) 言わず\nd) 問わず", "answers": [ "問わず", "d" ] },
	{ "question": "こんなバカな失敗は、もう二度と（   ）。\n\na) するまい\nb) せざるをえない\nc) しないものだ\nd) しないではいられない", "answers": [ "するまい", "a" ] },
	{ "question": "無理、無理。そんなこと、あいつに（   ）。\n\na) できっこない\nb) できることはない\nc) できることか\nd) できるものではない", "answers": [ "できっこない", "a" ] },
	{ "question": "玄関で犬がほえている。どうも（   ）。\n\na) だれか来たのだろう\nb) だれか来たにちがいない\nc) だれか来たようだ\nd) だれが来たのだろう", "answers": [ "だれか来たようだ", "c" ] },
	{ "question": "あの人に手紙を書こうと思いつつも（   ）。\n\na) 電話をかけた\nb) 忙しくて書くひまがない\nc) さっそく書いた\nd) あの人から手紙をもらった", "answers": [ "忙しくて書くひまがない", "b" ] },
	{ "question": "場合によっては実現できないこともないが、（   ）。\n\na) かなり難しいだろう\nb) 実現できる可能性もある\nc) どうしても実現させたい\nd) 案外簡単かもしれない", "answers": [ "かなり難しいだろう", "a" ] },
	{ "question": "たとえどんなに難しくても、目標に向かって（   ）。\n\na) 進んでいくどころではない\nb) 進んでいこうではないか\nc) 進んでいくわけにはいかない\nd) 進んでいくではないか", "answers": [ "進んでいこうではないか", "b" ] },
	{ "question": "この店は、何を食べてもおいしい。料理長がフランスで勉強した（   ）。\n\na) というだけのことはある\nb) ことになっている\nc) というばかりだ\nd) というくらいのことはある", "answers": [ "というだけのことはある", "a" ] },
	{ "question": "やることはすべてやったのだから、あとは天に祈る（   ）。\n\na) ほかない\nb) ほかならない\nc) ことはない\nd) しかたない", "answers": [ "ほかない", "a" ] },
	{ "question": "あと５点で合格できたと思うと、くやしくて（   ）。\n\na) ものがある\nb) ほかはない\nc) たまらない\nd) といったらない", "answers": [ "たまらない", "c" ] },
	{ "question": "この果物は、味はそれほどよくないとしても、栄養価からすれば（   ）。\n\na) ビタミンを多くふくんでいる\nb) あまり変わりはない\nc) 大したことはない\nd) 非常に優れている", "answers": [ "非常に優れている", "d" ] },
	{ "question": "いくら説明書を読んでも、実際に（   ）、機械を動かせるかどうかはわからない。\n\na) やってみることだから\nb) やってみないことには\nc) やってみたら\nd) やってみてから", "answers": [ "やってみないことには", "b" ] },
	{ "question": "母は今外出中ですが、（   ）そちらに連絡させます。\n\na) もどったとたん\nb) もどって以来\nc) もどったかと思うと\nd) もどりしだい", "answers": [ "もどりしだい", "d" ] },
	{ "question": "お金が（   ）何でもできると考えるのは、まちがいです。\n\na) ありさえすれば\nb) あるからして\nc) あるだけあって\nd) ありこそすれば", "answers": [ "ありさえすれば", "a" ] },
	{ "question": "彼は体が大きい（   ）、体力がない。\n\na) ところが\nb) わりに\nc) からすれば\nd) だけに", "answers": [ "わりに", "b" ] },
	{ "question": "あの人は（   ）、歌手としても人気がある。\n\na) 映画や舞台には出ないが\nb) 俳優としてばかりか\nc) たいへん活躍しているとしても\nd) 世界的に認められているどころか", "answers": [ "俳優としてばかりか", "b" ] },
	{ "question": "祖母は自分の息子の名前（   ）忘れてしまったようだ。\n\na) まで\nb) こそ\nc) しか\nd) までに", "answers": [ "まで", "a" ] },
	{ "question": "今の経営状態（   ）いって、事業を拡大するのはどう考えても無理だ。\n\na) を\nb) で\nc) と\nd) から", "answers": [ "から", "d" ] },
	{ "question": "退職される田川先生（   ）かわって、中村先生がクラスを担当することになった\n\na) と\nb) に\nc) が\nd) へ", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "天候の（   ）、体の調子がよくない。\n\na) せいか\nb) ためで\nc) わけで\nd) 原因か", "answers": [ "せいか", "a" ] },
	{ "question": "こんなに雨が降っている（   ）に、出かけなくてもいいじゃないか。少し待てよ。\n\na) あいだ\nb) 途中\nc) 最中\nd) うち", "answers": [ "最中", "c" ] },
	{ "question": "彼女、表面（   ）いつもと変わらないけど、離婚するって話だよ。\n\na) のうえに\nb) のうえで\nc) うえは\nd) じょうは", "answers": [ "じょうは", "d" ] },
	{ "question": "そんな説明の仕方では、ベテランの職人でさえ（   ）だろう。\n\na) わからない\nb) わかる\nc) わかった\nd) わかろう", "answers": [ "わからない", "a" ] },
	{ "question": "今（   ）かと思うと、もう笑っている。子供の機嫌は変わりやすいものだ。\n\na) 泣く\nb) 泣いた\nc) 泣かない\nd) 泣いている", "answers": [ "泣いた", "b" ] },
	{ "question": "私の（   ）どおりに作品ができた。こんなにうれしいことはない。\n\na) 考える\nb) 考えた\nc) 考えの\nd) 考え", "answers": [ "考え", "d" ] },
	{ "question": "あぶない（   ）助けていただいて、ほんとうにありがとうございました。\n\na) ことに\nb) ことか\nc) ところを\nd) ところが", "answers": [ "ところを", "c" ] },
	{ "question": "日本へ（   ）以来、まだ一度も映画を見ていない。\n\na) 来る\nb) 来た\nc) 来て\nd) 来", "answers": [ "来て", "c" ] },
	{ "question": "医者の不注意で患者が死んだ。これは事故（   ）、むしろ犯罪である。\n\na) というより\nb) といったら\nc) だといっても\nd) だからといって", "answers": [ "というより", "a" ] },
	{ "question": "木村さんはおしゃべりで何でもすぐ人に話す（   ）、「放送局」と呼ばれている。\n\na) こととは\nb) ことから\nc) ことには\nd) ことだから", "answers": [ "ことから", "b" ] },
	{ "question": "こんな難しい仕事を新人に任せるなんて、むちゃという（   ）。\n\na) ことだ\nb) ものだ\nc) ようだ\nd) はずだ", "answers": [ "ものだ", "b" ] },
	{ "question": "あいつは、何をやらせても、あき（   ）困る。\n\na) 気味で\nb) っぽくて\nc) がちで\nd) がたくて", "answers": [ "っぽくて", "b" ] },
	{ "question": "英語（   ）数学（   ）、練習問題をやっておかないと、試験でいい点数は取れない。\n\na) とか\nb) やら\nc) にしろ\nd) など", "answers": [ "にしろ", "c" ] },
	{ "question": "このビルは建築基準に（   ）建てられたにもかかわらず、壁が落ちる事故が起きた。\n\na) 反して\nb) ともなって\nc) もとに\nd) そって", "answers": [ "そって", "d" ] },
	{ "question": "一人ぐらしは（   ）半面、すべて自分でやらなくてはいけないから大変だ。\n\na) 自由\nb) 自由の\nc) 自由な\nd) 自由で", "answers": [ "自由な", "c" ] },
	{ "question": "父親を（   ）家族の形がくずれ始めている。\n\na) こめた\nb) ぬきにして\nc) めぐる\nd) 中心とした", "answers": [ "中心とした", "d" ] },
	{ "question": "本日はお忙しい中、お越し（   ）、ありがとうございます。\n\na) いただきまして\nb) されまして\nc) になりまして\nd) いたしまして", "answers": [ "いただきまして", "a" ] },
	{ "question": "日本チームの今までの成績から見ても、（   ）。\n\na) 前回の試合は勝った\nb) 今度の試合は勝てるはずがない\nc) 去年は５回勝った\nd) 結果はいつもよくない", "answers": [ "今度の試合は勝てるはずがない", "b" ] },
	{ "question": "どんなに頼んでみたところで、（   ）。\n\na) 引き受けてくれるはずだ\nb) 引き受けないわけがない\nc) 断られるにきまっている\nd) 断られるはずがない", "answers": [ "断られるにきまっている", "c" ] },
	{ "question": "まわりの人の言うことも（   ）が、今は放っておいてほしい。\n\na) わからないわけにもいかない\nb) わからないとも限らない\nc) わからないのもかまわず\nd) わからないわけではない", "answers": [ "わからないわけではない", "d" ] },
	{ "question": "「彼の演奏には聴く者の心を（   ）ね。」　「ほんとうに。すばらしいですね。」\n\na) とらえて放さないものがあります\nb) とらえられないことがあります\nc) とらえるに相違ありません\nd) とらえてしょうがありません", "answers": [ "とらえて放さないものがあります", "a" ] },
	{ "question": "「大学で何を（   ）。」　「宇宙物理学です。」\n\na) 研究なさっていらっしゃいますか\nb) ご研究になってまいられましたか\nc) ご研究されておりますか\nd) ご研究なさってくださいますか", "answers": [ "研究なさっていらっしゃいますか", "a" ] },
	{ "question": "この問題（   ）ついて、何かご意見はありませんか。\n\na) が\nb) を\nc) に\nd) から", "answers": [ "に", "c" ] },
	{ "question": "彼女は心（   ）こめて、恋人のためにセーターを編んでいる。\n\na) に\nb) から\nc) より\nd) を", "answers": [ "を", "d" ] },
	{ "question": "内容からみて、これは小学生（   ）の本だ。\n\na) 向き\nb) ため\nc) ばかり\nd) ほど", "answers": [ "向き", "a" ] },
	{ "question": "悪いとわかってい（   ）やるなんて、ひどいよ。\n\na) たら\nb) ながら\nc) そうで\nd) のに", "answers": [ "ながら", "b" ] },
	{ "question": "彼ほどの実力はあれば十分（   ）うると思っていたのだが。\n\na) 成功\nb) 成功し\nc) 成功する\nd) 成功して", "answers": [ "成功し", "b" ] },
	{ "question": "友達が来たので、弟は宿題を（   ）で、遊びに行ってしまった。\n\na) したまま\nb) しながら\nc) しどおし\nd) やりかけ", "answers": [ "やりかけ", "d" ] },
	{ "question": "最近、映画館に（   ）かわりに家でビデオを見る人が増えている。\n\na) 行く\nb) 行かない\nc) 行って\nd) 行き", "answers": [ "行く", "a" ] },
	{ "question": "使いきれない（   ）のお金があったらいいのだが。\n\na) ばかり\nb) だらけ\nc) くらい\nd) ていど", "answers": [ "くらい", "c" ] },
	{ "question": "世の中、何でも君の思い（   ）にはいかないよ。\n\na) どおり\nb) よう\nc) ほど\nd) まま", "answers": [ "どおり", "a" ] },
	{ "question": "テスト（   ）なくなってしまえばいい、とよく思います。\n\na) なら\nb) こそ\nc) くらい\nd) なんて", "answers": [ "なんて", "d" ] },
	{ "question": "ふだんの成績から（   ）、彼女の合格は間違いないだろう。\n\na) しないと\nb) するに\nc) すれば\nd) しようと", "answers": [ "すれば", "c" ] },
	{ "question": "このあたりは、火山が多い（   ）から、「火山郡地帯」と呼ばれている。\n\na) だ\nb) の\nc) こと\nd) ため", "answers": [ "こと", "c" ] },
	{ "question": "近い（   ）、みんなでお酒でも飲みませんか。\n\na) うちに\nb) ほどに\nc) ときに\nd) あいだに", "answers": [ "うちに", "a" ] },
	{ "question": "銀行へ行った（   ）、デパートで買い物をした。\n\na) ために\nb) ついでに\nc) ところで\nd) ので", "answers": [ "ついでに", "b" ] },
	{ "question": "コンピューターで絵をかいてみたが、初めて（   ）よくできたと思う。\n\na) だから\nb) なので\nc) にかんしては\nd) にしては", "answers": [ "にしては", "d" ] },
	{ "question": "彼の結婚パーティーは2日間に（   ）行われた。\n\na) つうじて\nb) わたって\nc) とおって\nd) かけて", "answers": [ "わたって", "b" ] },
	{ "question": "自分の店を出せる（   ）出してみたいが、そんなお金はない。\n\na) ものは\nb) もので\nc) ものなら\nd) ものの", "answers": [ "ものなら", "c" ] },
	{ "question": "「あの絵、いいねえ。」　「ええ。ほんとうに見れば見る（   ）いい絵ね。」\n\na) くらい\nb) しか\nc) まま\nd) ほど", "answers": [ "ほど", "d" ] },
	{ "question": "こんなに景気が悪いと、会社がつぶれる（   ）もある。\n\na) はず\nb) つもり\nc) おそれ\nd) もの", "answers": [ "おそれ", "c" ] },
	{ "question": "彼女は、見てもいない（   ）、実際に見たかのように昨日の事故の話をしていた。\n\na) くせに\nb) だけに\nc) ように\nd) ことに", "answers": [ "くせに", "a" ] },
	{ "question": "今日は朝から忙しくて、食事（   ）。\n\na) せずにはいられない\nb) することがなかった\nc) どころではなかった\nd) しないことになっている", "answers": [ "どころではなかった", "c" ] },
	{ "question": "「しまった」と悔やんたところで、やり直せる（   ）\n\na) わけではない\nb) にちがいない\nc) よりほかにはない\nd) にほかならない", "answers": [ "わけではない", "a" ] },
	{ "question": "費用の問題はともかく、（   ）。\n\na) よい病院を探すことが第一だ\nb) どうやって金を作ろうか\nc) 安い品があればいい\nd) すぐに払う必要はない", "answers": [ "よい病院を探すことが第一だ", "a" ] },
	{ "question": "だれかに名前を呼ばれて、ふり向いたとたん、（   ）。\n\na) それは友達だった\nb) だれもいなかった\nc) 人ちがいだった\nd) 男になぐられた。", "answers": [ "男になぐられた。", "d" ] },
	{ "question": "台風が近づくにつれて、（   ）。\n\na) かぜが強くなってきた\nb) 雨と風が強い\nc) 強い雨が降った\nd) 強い雨が降っている", "answers": [ "かぜが強くなってきた", "a" ] },
	{ "question": "この計画は、（   ）、良いか悪いか、現段階で結論を出すことは難しいと思われる。\n\na) 実際にやってみたところで\nb) 実際にやってみても\nc) 実際にやってみないことには\nd) 実際にやってからは", "answers": [ "実際にやってみないことには", "c" ] },
	{ "question": "今度の作品が評価されなくても、（   ）、いつかきっといい作品を作ってくれるにちがいない。\n\na) 彼自身のためだから\nb) 彼にしてみれば\nc) 彼は彼だから\nd) 彼のことだから", "answers": [ "彼のことだから", "d" ] },
	{ "question": "今帰ってきたかと思うと（   ）。彼は自分の机の前にすわるひまもないほど忙しい。\n\na) 帰ってきた\nb) またすぐ出て行ってしまう\nc) 帰ってこない\nd) 出て行ってしまったかと思う", "answers": [ "またすぐ出て行ってしまう", "b" ] },
	{ "question": "仕事がたくさんあってどうしようかと思ったが、彼女が（   ）、どうにか終わらせることができた。\n\na) 手伝ってくれたせいで\nb) 手伝ってもらったせいて\nc) 手伝ってくれたおかげで\nd) 手伝ってもらったおかげて", "answers": [ "手伝ってくれたおかげで", "c" ] },
	{ "question": "どんなに建設的な意見を出したとしても、私なんか（   ）、会社の方針がそう簡単に変わるはずがない。\n\na) 一社員であっても\nb) 一社員であるからこそ\nc) 一社員のはずだから\nd) 一社員にすぎないのだから", "answers": [ "一社員にすぎないのだから", "d" ] },
	{ "question": "当店は、来月から土日も休まず営業します。（   ）、年末年始は休業します。\n\na) ところで\nb) あるいは\nc) そこで\nd) ただし", "answers": [ "ただし", "d" ] },
	{ "question": "初めて彼の演奏を聞いたとき、これ（   ）私が求めていた音楽だと感じた。\n\na) さえ\nb) すら\nc) こそ\nd) より", "answers": [ "こそ", "c" ] },
	{ "question": "お金がほしいなら一生懸命働く（   ）です。\n\na) わけ\nb) もの\nc) ところ\nd) こと", "answers": [ "こと", "d" ] },
	{ "question": "この辺りは、交通が便利なうえ（   ）、環境もいいので、土地の値段が高い。\n\na) で\nb) に\nc) も\nd) は", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "公表したからには、計画を実施（   ）ざるをえない。\n\na) する\nb) し\nc) せ\nd) して", "answers": [ "せ", "c" ] },
	{ "question": "彼女は（   ）げな目をして、窓の外を見ていた。\n\na) かなしい\nb) かなしく\nc) かなしさ\nd) かなし", "answers": [ "かなし", "d" ] },
	{ "question": "先生にご都合を（   ）ところ、土曜日ならいつでもいいとのことだった。\n\na) うかがう\nb) うかがおう\nc) うかがった\nd) うかがっている", "answers": [ "うかがった", "c" ] },
	{ "question": "これは、どこから（   ）、子供の書いたものとは思えない。\n\na) 見ると\nb) 見れば\nc) 見たら\nd) 見ても", "answers": [ "見ても", "d" ] },
	{ "question": "日本語が（   ）せいで、困ったことが何度もある。\n\na) 下手で\nb) 下手の\nc) 下手な\nd) 下手", "answers": [ "下手な", "c" ] },
	{ "question": "その知らせを聞いたとき、驚きの（   ）、声も出なかった。\n\na) あとで\nb) あまり\nc) あげく\nd) うえで", "answers": [ "あまり", "b" ] },
	{ "question": "次回のテーマは、「家庭に（   ）子供の教育」の予定です。\n\na) する\nb) ある\nc) おける\nd) いたる", "answers": [ "おける", "c" ] },
	{ "question": "両国の友好関係が、いつまでも変わる（   ）続くことを祈っております。\n\na) ことか\nb) ことに\nc) ことなく\nd) ことから", "answers": [ "ことなく", "c" ] },
	{ "question": "彼は、子供のとき日本にいた（   ）、日本語の発音がとてもきれいだ。\n\na) だけに\nb) だけか\nc) だけど\nd) だけで", "answers": [ "だけに", "a" ] },
	{ "question": "大人（   ）難でもないようなことでも、子供を深くきずつける場合もある。\n\na) といえば\nb) にすれば\nc) にして\nd) というと", "answers": [ "にすれば", "b" ] },
	{ "question": "会議に（   ）、社長からあいさつがあった。\n\na) わたって\nb) かけて\nc) 先立って\nd) こたえて", "answers": [ "先立って", "c" ] },
	{ "question": "田中先生（   ）のベテランでも、一体どう教えたらいいかと思うことがあるそうだ。\n\na) ほど\nb) まで\nc) から\nd) より", "answers": [ "ほど", "a" ] },
	{ "question": "リンさんは４月から貿易会社で通訳（   ）働くことになった。\n\na) にとって\nb) といって\nc) にして\nd) として", "answers": [ "として", "d" ] },
	{ "question": "「どうして遅れたの。」「だってバスが来なかったんだ（   ）。」\n\na) ものだ\nb) ものか\nc) もの\nd) ものを", "answers": [ "もの", "c" ] },
	{ "question": "うそをついた（   ）、だれからも信用されなくなってしまった。\n\na) ばかりに\nb) ながら\nc) なら\nd) かぎり", "answers": [ "ばかりに", "a" ] },
	{ "question": "彼は、パリ大学のパスカル教授（   ）研究を行い、論文を完成した。\n\na) のもとで\nb) にわたって\nc) のせいで\nd) にかけて", "answers": [ "のもとで", "a" ] },
	{ "question": "彼は、年をとっているわりには、（   ）。\n\na) 疲れやすくなってきた\nb) 体力がなくなった\nc) 足腰が強い\nd) 無理をしないほうがいい", "answers": [ "足腰が強い", "c" ] },
	{ "question": "ちゃんと働きもしないで、よくそんなことが（   ）。\n\na) 言ったことだ\nb) 言えないはずだ\nc) 言えたのものだ\nd) 言わないわけだ", "answers": [ "言えたのものだ", "c" ] },
	{ "question": "春になったといっても、（   ）。\n\na) やがて寒くなる\nb) まだまだ寒い\nc) もう寒くない\nd) もう寒い", "answers": [ "まだまだ寒い", "b" ] },
	{ "question": "自動車学校へ行きたいと思いつつも、（   ）。\n\na) 今度の休みに行くつもりだ\nb) 行かないわけにはいかない\nc) 時間がなくて行けない\nd) 行かないこともない", "answers": [ "時間がなくて行けない", "c" ] },
	{ "question": "木村さんは、走ることにかけては、（   ）。\n\na) あまり得意ではない\nb) 大好きだ\nc) だれにも勝てない\nd) クラスで一番だ", "answers": [ "クラスで一番だ", "d" ] },
	{ "question": "この機会は、使い方を習ってからでないと、（   ）。\n\na) 使えないはずだ\nb) 使えるはずだ\nc) 使えないはずがない\nd) 使えるはずだろう", "answers": [ "使えないはずだ", "a" ] },
	{ "question": "彼は、歌も歌えば、（   ）。\n\na) 上手に歌う\nb) 大してうまくない\nc) すばらしい声だ\nd) 踊りも踊る", "answers": [ "踊りも踊る", "d" ] },
	{ "question": "先生には大変お世話になり、（   ）。\n\na) お礼の申し上げようもありません\nb) お礼が申し上げられそうもありません\nc) お礼を申し上げるほかありません\nd) お礼を申し上げるものではありません", "answers": [ "お礼の申し上げようもありません", "a" ] },
	{ "question": "今回の中国旅行は、参加者の人数次第で（   ）。\n\na) まだ受け付けております\nb) 中止になることもあります\nc) もう満員となりました\nd) 必ず連絡させていただきます", "answers": [ "中止になることもあります", "b" ] },
	{ "question": "日本の体操チームは、国民の期待にこたえて、（   ）。\n\na) 金メダルが取れなかった\nb) 金メダルを取りかねない\nc) みごとに金メダルを取った\nd) 金メダルは取るまい", "answers": [ "みごとに金メダルを取った", "c" ] },
	{ "question": "ゴルフの練習場はいつも込んでいるが、（   ）、必ずしも上達するわけではない。\n\na) たとえ練習しなくても\nb) 一生懸命練習したからといって\nc) 毎日練習しないから\nd) がんばって練習したところ", "answers": [ "一生懸命練習したからといって", "b" ] },
	{ "question": "土地の値段は（   ）、最近はやや下がり気味のようだ。\n\na) 上がるしかなく\nb) 上がりかねていたが\nc) 上がらざるをえず\nd) 上がる一方だったが", "answers": [ "上がる一方だったが", "d" ] },
	{ "question": "こんなにいい天気が続くと、（   ）水不足になる恐れがある。\n\na) 大雨が降るか降らないかのうちに\nb) 大雨が降ったきり\nc) 大雨でも降らない限り\nd) 大雨が降る限り", "answers": [ "大雨でも降らない限り", "c" ] },
	{ "question": "彼はほんとうに酒が好きだ。（   ）、だれかを誘って飲みに行く。\n\na) うれしいと悲しいと\nb) うれしいやら悲しいやら\nc) うれしいとか悲しいとか\nd) うれしいにつけ悲しいにつけ", "answers": [ "うれしいにつけ悲しいにつけ", "d" ] },
	{ "question": "健康は、（   ）、ふだんはそのありがたさに気がつかないものだ。\n\na) いわば空気のようなもので\nb) いわばありがたいもので\nc) いわゆる貴重なものだから\nd) いわゆる大切なものだから", "answers": [ "いわば空気のようなもので", "a" ] },
	{ "question": "おまえになんがやるもの（   ）。\n\na) だ\nb) を\nc) よ\nd) か", "answers": [ "か", "d" ] },
	{ "question": "その大学は、学科試験（   ）加えて、論文と面接試験もあるから大変だ。\n\na) で\nb) に\nc) を\nd) と", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "最近、電車の中で、人目も（   ）抱き合っている男女をよく見かける。\n\na) かまい\nb) かまって\nc) かまわず\nd) かまわぬ", "answers": [ "かまわず", "c" ] },
	{ "question": "金子さんは、あれこれ迷った（   ）、結局みんなと同じものを注文した。\n\na) 末に\nb) きり\nc) きっかけで\nd) 以上", "answers": [ "末に", "a" ] },
	{ "question": "あと一歩で優勝できたかと思うと、（   ）ならない。\n\na) 残念と\nb) 残念で\nc) 残念だ\nd) 残念に", "answers": [ "残念で", "b" ] },
	{ "question": "東京都は、少しでもごみをへらす（   ）にと、都民に呼びかけている。\n\na) こと\nb) ほど\nc) わけ\nd) よう", "answers": [ "よう", "d" ] },
	{ "question": "Ａ：　ダンさんは、まだ？　Ｂ：　彼の（   ）だから、約束を忘れているかもしれないよ。\n\na) もの\nb) はず\nc) わけ\nd) こと", "answers": [ "こと", "d" ] },
	{ "question": "Ａ：　旅行はいかがでしたか。　Ｂ：　（   ）、かぜをひいて、行けなかったんです。\n\na) それで\nb) それが\nc) それに\nd) それは", "answers": [ "それが", "b" ] },
	{ "question": "明日はスピーチ大会をします。（   ）、大会終了後、パーティーがあります。\n\na) なお\nb) ただ\nc) それに\nd) それは", "answers": [ "なお", "a" ] },
	{ "question": "（   ）ところを、電車が遅れまして、大変ご迷惑をおかけいたしました。\n\na) 急いでいる\nb) 急いでいた\nc) お急ぎの\nd) お急ぎになる", "answers": [ "お急ぎの", "c" ] },
	{ "question": "ドアが開くか（   ）かのうちに、待っていた客が店内にどっとかけこんだ。\n\na) 開いた\nb) 開かない\nc) 開くまい\nd) 開こう", "answers": [ "開かない", "b" ] },
	{ "question": "今朝のニュースによると、首相は国会を解散するつもりだと（   ）ことだ。\n\na) きく\nb) よむ\nc) はなす\nd) いう", "answers": [ "いう", "d" ] },
	{ "question": "先生は、文学は（   ）、心理学、社会学に関する著書も出していらっしゃるそうだ。\n\na) もとより\nb) もとから\nc) もとにして\nd) もとで", "answers": [ "もとより", "a" ] },
	{ "question": "キムさんは、バレーボールの選手（   ）、背が高い。\n\na) だけあって\nb) だからといって\nc) だからこそ\nd) からして", "answers": [ "だけあって", "a" ] },
	{ "question": "この辞書は、字が小さいので、読み（   ）。\n\na) かねる\nb) がたい\nc) づらい\nd) 得ない", "answers": [ "づらい", "c" ] },
	{ "question": "祖母はすっかり年を取って、自分の誕生日で（   ）わからなくなってしまった。\n\na) さえ\nb) こそ\nc) しか\nd) ほか", "answers": [ "さえ", "a" ] },
	{ "question": "実力のない人に（   ）、自慢をしたがるものだ。\n\na) 限り\nb) 限らず\nc) 限って\nd) 限る", "answers": [ "限って", "c" ] },
	{ "question": "会議を始めるに（   ）、一言ご挨拶申し上げます。\n\na) したがって\nb) 応じて\nc) おいて\nd) あたり", "answers": [ "あたり", "d" ] },
	{ "question": "今日は、風が強くて、ほこり（   ）。\n\na) っぽい\nb) がちだ\nc) 向きだ\nd) 気味だ", "answers": [ "っぽい", "a" ] },
	{ "question": "それでは、みなさまに新製品を（   ）と存じます。\n\na) お目にかけたい\nb) お目にかかりたい\nc) ご覧になりたい\nd) ご覧くださる", "answers": [ "お目にかけたい", "a" ] },
	{ "question": "明日は休みだ。さあ、今夜は大いに（   ）。\n\na) 飲んだのではないか\nb) 飲まないことはない\nc) 飲もうではないか\nd) 飲まないじゃないか", "answers": [ "飲もうではないか", "c" ] },
	{ "question": "そんなことを言われてまで、（   ）。放っておきなさい。\n\na) やらないこともない\nb) やることはない\nc) やらないわけがない\nd) やるわけではない", "answers": [ "やることはない", "b" ] },
	{ "question": "英語が上手だというものの、（   ）。\n\na) 通訳をしているわけだ\nb) 通訳をするほどだ\nc) 通訳になれるにちがいない\nd) 通訳ができるほどではない", "answers": [ "通訳ができるほどではない", "d" ] },
	{ "question": "不景気にもかかわらず、海外旅行熱は、衰えるどころか（   ）。\n\na) 高まる一方だ\nb) 上がるはずがない\nc) 下がる一方だ\nd) 大した変化はない", "answers": [ "高まる一方だ", "a" ] },
	{ "question": "何も知らなかったにせよ、社長はこの事件に関して（   ）。\n\na) 責任をとるべきだ\nb) 責任をとりっこない\nc) 責任がないはずだ\nd) 責任をつることはない", "answers": [ "責任をとるべきだ", "a" ] },
	{ "question": "母は、心（   ）こめて私のセーターを編んでくれた。\n\na) に\nb) が\nc) を\nd) から", "answers": [ "を", "c" ] },
	{ "question": "都市開発は計画（   ）そって進められた。\n\na) を\nb) に\nc) が\nd) へ", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "今、主人は外出しておりますので、（   ）次第ご連絡させていただきす。\n\na) 帰る\nb) 帰って\nc) 帰り\nd) 帰った", "answers": [ "帰り", "c" ] },
	{ "question": "彼がそんなことをするなんて信じ（   ）。\n\na) きれない\nb) がたい\nc) やすい\nd) かねない", "answers": [ "がたい", "b" ] },
	{ "question": "こんな簡単な計算は子供で（   ）できる。\n\na) こそ\nb) から\nc) より\nd) さえ", "answers": [ "さえ", "d" ] },
	{ "question": "台風が近づくに（   ）、風雨が強くなってきた。\n\na) つれて\nb) つづき\nc) つけ\nd) ついて", "answers": [ "つれて", "a" ] },
	{ "question": "たとえ困難なことがあっても、最後まで（   ）という気持ちが大切だ。\n\na) やりつくそう\nb) やりこもう\nc) やりぬこう\nd) やりこめよう", "answers": [ "やりぬこう", "c" ] },
	{ "question": "いくら電話してもいないから、彼女はもう国へ帰ったに（   ）。\n\na) はずだ\nb) わけだ\nc) すぎない\nd) ちがいない", "answers": [ "ちがいない", "d" ] },
	{ "question": "祖父は年の（   ）には元気で、若い人たちと一緒にスポーツを楽しんでいる。\n\na) より\nb) はず\nc) わり\nd) ころ", "answers": [ "わり", "c" ] },
	{ "question": "あの人の言葉を信じた（   ）、全くひどい目にあってしまった。\n\na) うえで\nb) ばかりに\nc) ついでに\nd) からには", "answers": [ "ばかりに", "b" ] },
	{ "question": "急にそんなことを聞かれても、返事の（   ）。\n\na) しようがない\nb) しかたない\nc) しょうがない\nd) しどころがない", "answers": [ "しようがない", "a" ] },
	{ "question": "数学に（   ）、彼の右に出るものはいない。\n\na) かかって\nb) かかり\nc) かけては\nd) かけると", "answers": [ "かけては", "c" ] },
	{ "question": "一人娘の結婚式の日、父親は何となく（   ）だった。\n\na) さびしげ\nb) さびしく\nc) さびしいよう\nd) さびしいそう", "answers": [ "さびしげ", "a" ] },
	{ "question": "東京の方へお越しの（   ）、どうぞご連絡ください。お待ちしております。\n\na) 時に\nb) 際は\nc) ころに\nd) 後に", "answers": [ "際は", "b" ] },
	{ "question": "トラさんはふらっと家を出た（   ）、電話もかけてこない。\n\na) きり\nb) ので\nc) から\nd) まえ", "answers": [ "きり", "a" ] },
	{ "question": "今年は天気がよかったので、去年（   ）お米のできがいい。\n\na) ほど\nb) に比べて\nc) ばかり\nd) にしたがって", "answers": [ "に比べて", "b" ] },
	{ "question": "あれこれやってみた（   ）、結局うまくいかなかった。\n\na) からして\nb) ことから\nc) とたん\nd) ものの", "answers": [ "ものの", "d" ] },
	{ "question": "子供ができると、楽しくなる（   ）、育児で忙しくなるだろう。\n\na) 反対\nb) 反面\nc) 際\nd) 以上", "answers": [ "反面", "b" ] },
	{ "question": "電話で話せばすむことだから、わざわざ行く（   ）。\n\na) しかない\nb) ものではない\nc) わけにはいかない\nd) ことはない", "answers": [ "ことはない", "d" ] },
	{ "question": "たとえお金が（   ）、健康でなければ幸せとは言えない。\n\na) あっても\nb) あれば\nc) なくても\nd) なければ", "answers": [ "あっても", "a" ] },
	{ "question": "どんなに貧しくても、人の物を（   ）。\n\na) 盗まないべきだ\nb) 盗まないではいられない\nc) 盗むべきではない\nd) 盗まないこともない", "answers": [ "盗むべきではない", "c" ] },
	{ "question": "幼い息子を病気でなくし、母親はどんなに（   ）。\n\na) さびしかったにちがいない\nb) さびしいばかりか\nc) さびしくてたまらなかった\nd) さびしかったことか", "answers": [ "さびしかったことか", "d" ] },
	{ "question": "私は海を見るたびに（   ）。\n\na) ふるさとを思い出す\nb) ふるさとを忘れない\nc) ふるさとを覚えている\nd) ふるさとへ帰りたい", "answers": [ "ふるさとを思い出す", "a" ] },
	{ "question": "天気が悪いにもかかわらず、スポーツ大会が（   ）。\n\na) 行われなかった\nb) 行われた\nc) 中止されるはずだ\nd) 中止された", "answers": [ "行われた", "b" ] },
	{ "question": "残念ながら、私にはこの仕事は（   ）。\n\na) できそうもありません\nb) できるようです\nc) できないそうです\nd) できそうです", "answers": [ "できそうもありません", "a" ] },
	{ "question": "こんな難しい問題をいったい（   ）。\n\na) すぐには解けないだろう\nb) なかなか解けないだろう\nc) どうやって解けたのだろう\nd) どうやって解いたのだろう", "answers": [ "どうやって解いたのだろう", "d" ] },
	{ "question": "薬を飲んだら、かえって（   ）。\n\na) 痛みがだんだんよくなってきた\nb) 痛みがひどくなった\nc) 痛みはほとんど変わらない\nd) 痛みが消えていった", "answers": [ "痛みがひどくなった", "b" ] },
	{ "question": "（   ）すみませんが、ぜひお願いしたいことがあって…。\n\na) お忙しいところで\nb) おひまになったばかりに\nc) お忙しいところを\nd) おひまがあるところに", "answers": [ "お忙しいところを", "c" ] },
	{ "question": "車のスピードが１５０キロを越した。すると（   ）。\n\na) エンジンから変な音が聞こえた\nb) 速度を少し落とそうと思った\nc) 少しブレーキをかけた\nd) 安全運転をせざるをえなかった", "answers": [ "エンジンから変な音が聞こえた", "a" ] },
	{ "question": "計画をなんとしても成功させるために、みんなで（   ）。\n\na) がんばるまでもない\nb) がんばることはないか\nc) がんばりかねない\nd) がんばろうではないか", "answers": [ "がんばろうではないか", "d" ] },
	{ "question": "小さいころから練習を続けてきただけに、彼女のピアノの技術は（   ）。\n\na) すばらしい\nb) 期待できそうだ\nc) まあまあだ\nd) どの程度なのか", "answers": [ "すばらしい", "a" ] },
	{ "question": "「やる」と言ってしまった以上、この仕事は（   ）が、果たしてどうやったいいのかわからず、困っている。\n\na) やらざるをえない\nb) やるわけにはいかない\nc) やるはずだ\nd) やらずにいる", "answers": [ "やらざるをえない", "a" ] },
	{ "question": "どうしても貸してくれと言われれば（   ）が、できればお金は貸したくない。\n\na) 貸さないことはある\nb) 貸さなかったから\nc) 貸さないはずだ\nd) 貸さないこともない", "answers": [ "貸さないこともない", "d" ] },
	{ "question": "この番組についての率直なご意見をお待ちしています。なお、お便りは（   ）。\n\na) はがきでお寄せください\nb) たくさん来るといいですね\nc) どんどんいただきたいです\nd) よろしくお願いいたします", "answers": [ "はがきでお寄せください", "a" ] },
	{ "question": "人は、実際にやってみて（   ）、自分の考えが間違っていたことに気がつかないことも多い。\n\na) 失敗してしまってから\nb) 失敗してからでないと\nc) 失敗してはじめて\nd) 失敗したあとになって", "answers": [ "失敗してからでないと", "b" ] },
	{ "question": "「さけ」という魚は、遠い海（   ）めぐって、生まれた川に再び戻って来る。\n\na) を\nb) で\nc) から\nd) へ", "answers": [ "を", "a" ] },
	{ "question": "写真（   ）見ると、君はお母さんに似ているね。\n\na) と\nb) が\nc) より\nd) で", "answers": [ "で", "d" ] },
	{ "question": "昨日の委員会の決定により、私たちのグループも来年の国際平和会議に参加できることに（   ）。\n\na) する\nb) した\nc) なる\nd) なった", "answers": [ "なった", "d" ] },
	{ "question": "ゆうべ、夜中から（   ）にかけて、強い雨が降った。\n\na) 今日\nb) あした\nc) 午前１時\nd) 明け方", "answers": [ "明け方", "d" ] },
	{ "question": "お世話になった方に、近所でとれた新鮮な野菜を送って、とても（   ）。\n\na) 喜ぶ\nb) 喜んだ\nc) 喜ばれた\nd) 喜ばされた", "answers": [ "喜ばれた", "c" ] },
	{ "question": "３０年間教授をつとめた大学を（   ）にあたって、記念講演をするように依頼された。\n\na) やめ\nb) やめる\nc) やめて\nd) やめた", "answers": [ "やめる", "b" ] },
	{ "question": "このことを両親に話そうか、（   ）か、迷っているんです。\n\na) 話さない\nb) 話さず\nc) 話さぬ\nd) 話すまい", "answers": [ "話すまい", "d" ] },
	{ "question": "いくら電話してもういないから、彼女はもう国へ帰ったに（   ）。\n\na) はずだ\nb) わけだ\nc) すぎない\nd) ちがいない", "answers": [ "ちがいない", "d" ] },
	{ "question": "次の実力テストは（   ）っけ。メモをなくしちゃって…・。\n\na) いつだった\nb) いつです\nc) いつか\nd) いつだろう", "answers": [ "いつだった", "a" ] },
	{ "question": "クラス全員で京都へ行ったことは、わたしにとって（   ）がたい思い出になった。\n\na) 忘れ\nb) 忘れる\nc) 忘れて\nd) 忘れぬ", "answers": [ "忘れ", "a" ] },
	{ "question": "ねぼうして遅刻した（   ）、事故にあわずにすんだ。\n\na) わけで\nb) ものを\nc) おかげで\nd) せいで", "answers": [ "おかげで", "c" ] },
	{ "question": "「母が病気だから、旅行へは行けないよ。」「（   ）が行かないのは残念だな。」\n\na) お母さん\nb) 彼女\nc) 君\nd) 私", "answers": [ "君", "c" ] },
	{ "question": "来週面接試験を行う。（   ）、全員ではないから、事務局の掲示を見て確認すること。\n\na) また\nb) もし\nc) ただし\nd) たとえ", "answers": [ "ただし", "c" ] },
	{ "question": "６人の学生が２人（   ）組んで会話の練習をする。何通りの組み合わせができるか。\n\na) ずつ\nb) ごとに\nc) おきに\nd) たび", "answers": [ "ずつ", "a" ] },
	{ "question": "彼は、宇宙科学の研究をする（   ）心理学にも深い関心をもっている。\n\na) 末に\nb) ついでに\nc) 一方で\nd) ばかりに", "answers": [ "一方で", "c" ] },
	{ "question": "雨が降って、することがないけれど、子供たちは別に退屈（   ）。\n\na) そうもない\nb) そうにない\nc) なさそうだ\nd) そうではない", "answers": [ "そうではない", "d" ] },
	{ "question": "「こんな時間であるはずがない。（   ）変だ」とおもったら、時計が遅れていた。\n\na) どうも\nb) どうか\nc) どうして\nd) どんなに", "answers": [ "どうも", "a" ] },
	{ "question": "卒業（   ）、これまでの研究をまとめて発表することが決まった。\n\na) に関して\nb) に際して\nc) にそって\nd) にともなって", "answers": [ "に際して", "b" ] },
	{ "question": "周囲から批判（   ）されるほど、彼の心は燃え、力がわいてくる。\n\na) すれば\nb) されて\nc) されると\nd) されれば", "answers": [ "されれば", "d" ] },
	{ "question": "それでは、これから工場の案内をさせて（   ）。\n\na) くださいます\nb) さしあげます\nc) いたします\nd) いただきます", "answers": [ "いただきます", "d" ] },
	{ "question": "高層ビル建設計画実施に関しては、委員会でよく（   ）、決定する。\n\na) 検討する上で\nb) 検討することで\nc) 検討した上で\nd) 検討したことで", "answers": [ "検討した上で", "c" ] },
	{ "question": "「そうだ、あの人に聞けばきっとわかるわ」と（   ）、彼女は電話の受話器を取ってダイヤルをまわした。\n\na) 言わないかのうちに\nb) 言ったかのうちに\nc) 言うが早いか\nd) 言わないかと思うと", "answers": [ "言うが早いか", "c" ] },
	{ "question": "この事件にはおそらく政治家が深く（   ）。\n\na) 関係しているにちがいない\nb) 関係していたそうだ\nc) 関係しているかもしれない\nd) 関係しているべきだ", "answers": [ "関係しているにちがいない", "a" ] },
	{ "question": "田中さんの結婚のお祝いなんですが、送りましょうか。それとも、（   ）。\n\na) 電話をかけましょうか\nb) もっていきましょうか\nc) あげましょうか\nd) 届いたでしょうか", "answers": [ "もっていきましょうか", "b" ] },
	{ "question": "両親には、健康に気をつけて、ゆっくり暮らして（   ）。\n\na) あげたいと思う。\nb) もらいたいと思う\nc) やりたいと思う\nd) くれたいと思う", "answers": [ "もらいたいと思う", "b" ] },
	{ "question": "夜が明けたとみえて、東の空が（   ）。\n\na) 明るくなってきた\nb) まだ明るくならない\nc) まだ少し暗い\nd) すぐ明るくなるだろう", "answers": [ "明るくなってきた", "a" ] },
	{ "question": "祖父は、年を取っているわりには、（   ）。\n\na) 病気がちです\nb) 元気です\nc) 働けません\nd) 体力がありません", "answers": [ "元気です", "b" ] },
	{ "question": "この問題は、ちょっと考えたくらいでは（   ）。\n\na) よくわかる\nb) とてもわからない\nc) やっとわかる\nd) わからないこともない", "answers": [ "とてもわからない", "b" ] },
	{ "question": "あなたが見た通りに、（   ）。\n\na) 聞いてください\nb) 見てはいけません\nc) 読んでみましょう\nd) 話してください", "answers": [ "話してください", "d" ] },
	{ "question": "結婚？　まだまだですよ。収入が人並みに（   ）。\n\na) なってからでないと\nb) ならないうちに\nc) なってはならないから\nd) ならないことなら", "answers": [ "なってからでないと", "a" ] },
	{ "question": "「明日の会議の時間は社長の都合次第だそうです。」「とにかく今日中に（   ）。」\n\na) 準備しておかなくてはね\nb) 準備しなくてもいいんですね\nc) 準備してもしかたがないね\nd) 準備しているところです", "answers": [ "準備しておかなくてはね", "a" ] },
	{ "question": "こんなにひどくなるまで放っておいたなんて。はやく（   ）。\n\na) 病院へ行くならいいでしょう\nb) 病院へいってもいいでしょう\nc) 病院へ行ってよかったですね\nd) 病院へ行かなくちゃ", "answers": [ "病院へ行かなくちゃ", "d" ] },
	{ "question": "「ここから（   ）。」「じゃ、余裕をみて、１時間前に出ればいいですね。」\n\na) １時間はかかります\nb) １時間もかかりません\nc) ちょうど１時間です\nd) １時間程度かかります", "answers": [ "１時間もかかりません", "b" ] },
	{ "question": "交通機関はただ（   ）。何といっても、安全が第一である。\n\na) 速ければそれでいいはずだ\nb) 速いことよりいいことはない\nc) 速いだけのことはある\nd) 速ければいいというものではない", "answers": [ "速ければいいというものではない", "d" ] },
	{ "question": "「先生は何時においでになるでしょうか。」「こちらではちょっと、（   ）。」\n\na) わかりかねません\nb) わかるかもしれません\nc) わかりかねます\nd) わかりかけております", "answers": [ "わかりかねます", "c" ] },
	{ "question": "説明書に書いてある（   ）やったのに、こん機械は全然動かない。\n\na) そうに\nb) とおりに\nc) ようすに\nd) までで", "answers": [ "とおりに", "b" ] },
	{ "question": "せっかく手伝ってあげたのに、彼は感謝する（   ）迷惑そうな顔をした。\n\na) ばかりで\nb) べきで\nc) だけか\nd) どころか", "answers": [ "どころか", "d" ] },
	{ "question": "以前は緑が多かった地域にも、（   ）高いビルがたくさん建てられている。\n\na) 今では\nb) 今にも\nc) 今から\nd) 今なら", "answers": [ "今では", "a" ] },
	{ "question": "自転車を修理したら手が油（   ）になってしまった。\n\na) だけ\nb) ばかり\nc) だらけ\nd) っぽい", "answers": [ "だらけ", "c" ] },
	{ "question": "最近、都市の子供の数が急に減って（   ）。\n\na) きた\nb) した\nc) なった\nd) いった", "answers": [ "きた", "a" ] },
	{ "question": "急いで立ち上がった（   ）、机の角に足をぶつけてしまった。\n\na) とたん\nb) すぐに\nc) ちょうど\nd) ばかりに", "answers": [ "とたん", "a" ] },
	{ "question": "この薬は、６時間（   ）飲んでください。\n\na) ずつ\nb) おきに\nc) のたびに\nd) すると", "answers": [ "おきに", "b" ] },
	{ "question": "彼は、その事故を直接見た（   ）くわしく話した。\n\na) ようで\nb) そうで\nc) かのように\nd) みたいで", "answers": [ "かのように", "c" ] },
	{ "question": "たいへん申し上げ（   ）のですが、都合があって、今回は参加できません。\n\na) かたい\nb) やすい\nc) たい\nd) にくい", "answers": [ "にくい", "d" ] },
	{ "question": "いくらちゃんと勉強した（   ）でも、試験の結果がよくなければ、何にもならない。\n\na) つもり\nb) だけ\nc) よてい\nd) わけ", "answers": [ "つもり", "a" ] },
	{ "question": "最近、年（   ）、階段を上るのが辛い。\n\na) ためで\nb) おかげで\nc) せいか\nd) ように", "answers": [ "せいか", "c" ] },
	{ "question": "電話番号をもう一度よく確かめた（   ）、おかけ直しください。\n\na) さきで\nb) うえで\nc) あとに\nd) もとで", "answers": [ "うえで", "b" ] },
	{ "question": "彼が無事帰国したという知らせに、人々は喜びの（   ）踊りだした。\n\na) すぎて\nb) ためで\nc) わけで\nd) あまり", "answers": [ "あまり", "d" ] },
	{ "question": "今回の事件（   ）、警察からは何の発表もない。\n\na) において\nb) にかわって\nc) について\nd) によって", "answers": [ "について", "c" ] },
	{ "question": "この商品をご希望の方は、担当者を（   ）お申し込みください。\n\na) 通じて\nb) 通って\nc) よって\nd) めぐって", "answers": [ "通じて", "a" ] },
	{ "question": "年をとっても、いつまでも夢や希望を失いたくない（   ）。\n\na) はずだ\nb) からだ\nc) べきだ\nd) ものだ", "answers": [ "ものだ", "d" ] },
	{ "question": "木の葉もようやく色づいて（   ）ました。お変わりございませんか。\n\na) なり\nb) まいり\nc) おり\nd) いらっしゃい", "answers": [ "まいり", "b" ] },
	{ "question": "アルバイトをする（   ）、１日４時間がせいぜいだ。\n\na) としても\nb) というより\nc) といったら\nd) としては", "answers": [ "としても", "a" ] },
	{ "question": "日曜日に出勤した（   ）、明日休ませてもらおう。\n\na) かわって\nb) からして\nc) ことから\nd) かわりに", "answers": [ "かわりに", "d" ] },
	{ "question": "すばらしい絵をお持ちだそうですね。今度（   ）拝見させてください。\n\na) ぜひ\nb) かならず\nc) ぜったい\nd) どうしても", "answers": [ "ぜひ", "a" ] },
	{ "question": "英語が上手な彼のことだから、海外での生活もきっと（   ）。\n\na) 不安なのだろう\nb) 不安もあるだろう\nc) 心配ないだろう\nd) 心配なことだろう", "answers": [ "心配ないだろう", "c" ] },
	{ "question": "いったんやり始めたからには、良い結果を出すまで（   ）。\n\na) やめてもいい\nb) やめなかった\nc) やめざるをえない\nd) やめたくない", "answers": [ "やめたくない", "d" ] },
	{ "question": "彼は英語に強いばかりか、（   ）。\n\na) 中国語も話せる\nb) 他には何もできない\nc) 非常に有能な社員だ\nd) 通訳として活躍している", "answers": [ "中国語も話せる", "a" ] },
	{ "question": "暑いからといって、冷たいものばかり（   ）。\n\na) 食べざるをえない\nb) 食べるのはよくない\nc) 食べるのがいい\nd) 食べたくてたまらない", "answers": [ "食べるのはよくない", "b" ] },
	{ "question": "子供ができてはじめて、両親の苦労が（   ）。\n\na) わからなくなった\nb) わかるわけがない\nc) わかるようになった\nd) わかるはずがない", "answers": [ "わかるようになった", "c" ] },
	{ "question": "彼女のことは、誰（   ）も私が一番よく知っています。\n\na) から\nb) より\nc) と\nd) で", "answers": [ "より", "b" ] },
	{ "question": "この飛行機は、モスクワ（   ）経由してパリに行きます。\n\na) を\nb) で\nc) へ\nd) に", "answers": [ "を", "a" ] },
	{ "question": "その天才少女は、先生（   ）解けなかった難問を簡単に解いてしまった。\n\na) までは\nb) こそは\nc) だけに\nd) でさえ", "answers": [ "でさえ", "d" ] },
	{ "question": "木村さんは仕事もできる（   ）、人間的にもすばらしい人だと評判だ。\n\na) あまり\nb) ほど\nc) あげく\nd) うえ", "answers": [ "うえ", "d" ] },
	{ "question": "もし、あのときあの列車に乗って（   ）今ごろ生きていなかっただろう。\n\na) いると\nb) いるなら\nc) いたら\nd) いて", "answers": [ "いたら", "c" ] },
	{ "question": "テーブルの上に（   ）のケーキを置いておいたら、弟に食べられてしまった。\n\na) 食べきり\nb) 食べつつ\nc) 食べかけ\nd) 食べおき", "answers": [ "食べかけ", "c" ] },
	{ "question": "今の君の成績（   ）、大学に進学するのは無理だと思う。\n\na) からいって\nb) を問わず\nc) において\nd) にしては", "answers": [ "からいって", "a" ] },
	{ "question": "会社を経営している（   ）、社長のほかには社員が２人だけなんですよ。\n\na) といえば\nb) というと\nc) といっても\nd) とすれば", "answers": [ "といっても", "c" ] },
	{ "question": "彼女はご両親（   ）アメリカやヨーロッパの各地で生活した経験がある。\n\na) とともに\nb) に加えて\nc) につれて\nd) をもとに", "answers": [ "とともに", "a" ] },
	{ "question": "こんなに間違い（   ）の作文は見たことがない。\n\na) あまり\nb) 気味\nc) だらけ\nd) 限り", "answers": [ "だらけ", "c" ] },
	{ "question": "これは中・高校生（   ）書かれた、やさしい経済学の本です。\n\na) ぬきに\nb) 向きに\nc) ばかりに\nd) のみに", "answers": [ "向きに", "b" ] },
	{ "question": "この報告書はアンケート調査の集計（   ）まとめられたものです。\n\na) をめぐって\nb) をこめて\nc) をはじめ\nd) をもとにして", "answers": [ "をもとにして", "d" ] },
	{ "question": "さあ、もう一度みんなでこの問題について（   ）ではありませんか。\n\na) 話し合って\nb) 話し合おう\nc) 話し合った\nd) 話し合わない", "answers": [ "話し合おう", "b" ] },
	{ "question": "昨夜８時ごろ、北海道から東北北部（   ）強い地震が発生しました。\n\na) にそって\nb) によって\nc) にかけて\nd) にとって", "answers": [ "にかけて", "c" ] },
	{ "question": "一人で生活していると、大きな野菜などは（   ）きるまでに悪くなってしまう。\n\na) 使い\nb) 使って\nc) 使う\nd) 使え", "answers": [ "使い", "a" ] },
	{ "question": "留学している息子が、手紙で、毎日（   ）しょうがないと書いてきたので安心した。\n\na) 楽しいと\nb) 楽しくて\nc) 楽しくても\nd) 楽しければ", "answers": [ "楽しくて", "b" ] },
	{ "question": "土曜日の午前中ならすいておりますので、ゆっくり（   ）かと存じます。\n\na) ご覧いただく\nb) ご覧くださる\nc) ご覧になれる\nd) ご覧できる", "answers": [ "ご覧になれる", "c" ] },
	{ "question": "それでは、皆様に当クラブの名誉会長で（   ）山田氏をご紹介いたします。\n\na) いられる\nb) いらっしゃる\nc) なられる\nd) ござる", "answers": [ "いらっしゃる", "b" ] },
	{ "question": "来年度から公立の学校では、土曜日も月に２回、休みにするという（   ）。\n\na) ものだ\nb) はずだ\nc) べきだ\nd) ことだ", "answers": [ "ことだ", "d" ] },
	{ "question": "都会の生活（   ）、地方の暮しはのんびりできていいという人が多い。\n\na) に比べて\nb) に際して\nc) に加えて\nd) に伴って", "answers": [ "に比べて", "a" ] },
	{ "question": "たとえ生活が苦しくても、子どもにだけはいい教育を（   ）\n\na) 受けられない\nb) 受けさせたい\nc) 受けるだろう\nd) 受けなかった", "answers": [ "受けさせたい", "b" ] },
	{ "question": "出かけようとしたところに電話がかかってきたものだから、（   ）。\n\na) 出かけられなくなってしまった\nb) 出かけることにした\nc) 出かけなければならなかた\nd) 出かけるばかりだ", "answers": [ "出かけられなくなってしまった", "a" ] },
	{ "question": "これだけ探しても見つからないものだから、（   ）。\n\na) あきらめられないのだ\nb) あきらめるよりほかない\nc) あきらめたくないのだ\nd) あきらめるわけにいかない", "answers": [ "あきらめるよりほかない", "b" ] },
	{ "question": "お呼び出しを申し上げます。川野様、いらっしゃいましたらフロントまで（   ）\n\na) お越しいただけませんか\nb) お越しになりますか\nc) お越しください\nd) お越ししてください", "answers": [ "お越しください", "c" ] },
	{ "question": "試験が例年よりずっと難しかったにもかかわらず、（   ）\n\na) だれも合格できなかった\nb) 合格者がとても少なかった\nc) 合格しない人もいた\nd) たくさんの合格者が出た", "answers": [ "たくさんの合格者が出た", "d" ] },
	{ "question": "今、私が言ったことは、だれ（   ）話さないと約束してくれますか。\n\na) も\nb) に\nc) でも\nd) にも", "answers": [ "にも", "d" ] },
	{ "question": "台風で、まっすぐ歩くこともできない（   ）、強い風が吹いている。\n\na) こそ\nb) くらい\nc) まで\nd) ばかり", "answers": [ "くらい", "b" ] },
	{ "question": "今夜から明日にかけて、神奈川県（   ）中心に大雨の降る恐れがあります。\n\na) が\nb) に\nc) を\nd) で", "answers": [ "を", "c" ] },
	{ "question": "彼女に会いたいのだが、住所も電話番号も知らないので、連絡の（   ）がない。\n\na) とるよう\nb) とりよう\nc) とれそう\nd) とること", "answers": [ "とりよう", "b" ] },
	{ "question": "山口さんは勉強も（   ）スポーツも得意なのだからすごいと思う。\n\na) できれば\nb) できると\nc) できたら\nd) できるなら", "answers": [ "できれば", "a" ] },
	{ "question": "簡単な用は手紙を（   ）かわりに電話ですませることが多いです。\n\na) 書き\nb) 書く\nc) 書いた\nd) 書いて", "answers": [ "書く", "b" ] },
	{ "question": "来月から、試験の成績によってクラス分けをする（   ）になったそうだ。\n\na) こと\nb) もの\nc) はず\nd) わけ", "answers": [ "こと", "a" ] },
	{ "question": "Ｎ氏は、長い間日本で生活している（   ）、日本語はあまりうまくないようだ。\n\na) からには\nb) ためには\nc) わりには\nd) だけには", "answers": [ "わりには", "c" ] },
	{ "question": "彼は大学で教える（   ）、企業の社員研修などの講師としても活躍している。\n\na) 以上\nb) 一方\nc) 次第\nd) 最中", "answers": [ "一方", "b" ] },
	{ "question": "銀行勤めの友人は、毎年連休には海外へ行っている（   ）。うらやましい限りだ。\n\na) など\nb) ほど\nc) やら\nd) とか", "answers": [ "とか", "d" ] },
	{ "question": "この辞書は買ってからまだ一度も使っていないので、（   ）ままなんですよ。\n\na) きれいな\nb) きれいに\nc) きれいだ\nd) きれい", "answers": [ "きれいな", "a" ] },
	{ "question": "お寺の門に続く道（   ）、小さなみやげ物屋が並んでいる。\n\na) によって\nb) にそって\nc) において\nd) について", "answers": [ "にそって", "b" ] },
	{ "question": "進路を決定する（   ）、先生や両親の意見も十分に聞く必要がある。\n\na) に際して\nb) にしたがって\nc) にともなって\nd) にわたって", "answers": [ "に際して", "a" ] },
	{ "question": "このセーターは私が心（   ）編んだものだから、大事に着てくださいね。\n\na) をもとに\nb) を通して\nc) をめぐって\nd) をこめて", "answers": [ "をこめて", "d" ] },
	{ "question": "今回の事件（   ）、生徒と学校側との対立がますます深刻化した。\n\na) をぬきにして\nb) を問わず\nc) をきっかけに\nd) をはじめ", "answers": [ "をきっかけに", "c" ] },
	{ "question": "父は弟の口のききかた（   ）生意気だというが、母はそうは思っていないようだ。\n\na) からは\nb) から見て\nc) からして\nd) からいうと", "answers": [ "からして", "c" ] },
	{ "question": "たばこは体に悪いとわかって（   ）、なかなかやめられない人が多い。\n\na) いるかぎり\nb) いるし\nc) いるなら\nd) いながら", "answers": [ "いながら", "d" ] },
	{ "question": "「すみません。ここに荷物を（   ）いただけませんか。」「ええ、どうぞ。」\n\na) 置いて\nb) 置かれて\nc) 置かないで\nd) 置かせて", "answers": [ "置かせて", "d" ] },
	{ "question": "自分が相手に（   ）と思うことを、相手にもしてあげるのが、マナーの基本だ。\n\na) してあげたい\nb) してくれる\nc) してもらいたい\nd) されたい", "answers": [ "してもらいたい", "c" ] },
	{ "question": "この小説を読んだ者はだれでも、人生とは何なのか、今一度（   ）。\n\na) 考えられる\nb) 考えさせられる\nc) 考えさせる\nd) 考えてもらう", "answers": [ "考えさせられる", "b" ] },
	{ "question": "彼はみんなに会うのをとても楽しみにしていたのだから、（   ）。\n\na) 来ないかもしれません\nb) 絶対来られません\nc) 必ず来ますよ\nd) 来るかどうかわかりません", "answers": [ "必ず来ますよ", "c" ] },
	{ "question": "たまには旅行でもしたいと思うのですが、忙しくて休みなんか（   ）。\n\na) とてもとれそうにありません\nb) 必ずとらなければなりません\nc) いつかとれるでしょう\nd) ぜひとりたいです", "answers": [ "とてもとれそうにありません", "a" ] },
	{ "question": "この商品券は下記のどの店でも（   ）。\n\na) ご利用できます\nb) ご利用になります\nc) ご利用になれます\nd) ご利用してください", "answers": [ "ご利用になれます", "c" ] },
	{ "question": "さすが専門家だけあって、我々のどんな質問にもすぐ（   ）。\n\na) 答えてくれます\nb) 答えようとしません\nc) 答えられませんでした\nd) 答えたいです", "answers": [ "答えてくれます", "a" ] },
	{ "question": "まもなく３番線に電車がまいります。危ないので白線の内側に（   ）。\n\na) お下がりになります\nb) お下がりください\nc) 下がられたいです\nd) 下がられてください", "answers": [ "お下がりください", "b" ] },
	{ "question": "まさか彼女が小説家になる（   ）思ってもみなかった。\n\na) かは\nb) とは\nc) とも\nd) には", "answers": [ "とは", "b" ] },
	{ "question": "逮捕された犯人は、住所はもちろんのこと、名前（   ）言おうとしなかった。\n\na) でも\nb) だけ\nc) さえ\nd) より", "answers": [ "さえ", "c" ] },
	{ "question": "選挙の結果、小川氏（   ）新会長として、この１年、活動していくことになった。\n\na) を\nb) に\nc) と\nd) の", "answers": [ "を", "a" ] },
	{ "question": "本を（   ）うちに眠くなって寝てしまったようだ。\n\na) 読んでいる\nb) 読んだ\nc) 読まなかった\nd) 読んで", "answers": [ "読んでいる", "a" ] },
	{ "question": "ドーンという音が（   ）と思ったら、電気が消えて真っ暗になった。\n\na) する\nb) しよう\nc) しなかった\nd) した", "answers": [ "した", "d" ] },
	{ "question": "会社に入って半年は大変なことも多かったが、このごろようやく慣れて（   ）。\n\na) いた\nb) きた\nc) いった\nd) くる", "answers": [ "きた", "b" ] },
	{ "question": "中野氏は名簿の（   ）会員になっているが、もう１年以上も顔を見せていない。\n\na) 上では\nb) もとでは\nc) 際には\nd) わりには", "answers": [ "上では", "a" ] },
	{ "question": "生徒たちはよほど疲れているのか、授業の（   ）居眠りを始めた。\n\na) とたんに\nb) 中に\nc) うちに\nd) 最中に", "answers": [ "最中に", "d" ] },
	{ "question": "天気予報（   ）、雨は今夜から明日にかけてさらに強く降るということである。\n\na) において\nb) について\nc) にすると\nd) によると", "answers": [ "によると", "d" ] },
	{ "question": "親の立場（   ）、学校が週休２日制になることは必ずしもありがたいことではない。\n\na) からには\nb) から\nc) からすれば\nd) からといって", "answers": [ "からすれば", "c" ] },
	{ "question": "調査の結果（   ）、さっそく報告書を作成することにいたします。\n\na) を問わず\nb) をこめて\nc) をもとに\nd) をはじめ", "answers": [ "をもとに", "c" ] },
	{ "question": "としを取る（   ）忘れることが多くなるのはしかたのないことです。\n\na) に加えて\nb) にしたがって\nc) に反して\nd) によって", "answers": [ "にしたがって", "b" ] },
	{ "question": "学生課では、アルバイト（   ）さまざまな情報をみなさんに提供しています。\n\na) に対する\nb) に関する\nc) に基づく\nd) に応じた", "answers": [ "に関する", "b" ] },
	{ "question": "彼女はその知らせを聞いて、驚きの（   ）その場にすわりこんでしまった。\n\na) あまり\nb) 末\nc) たび\nd) とたん", "answers": [ "あまり", "a" ] },
	{ "question": "新しいワープロは使いやすい（   ）持ち運びにも便利なので、とてもいい。\n\na) ながら\nb) どころか\nc) とは言え\nd) ばかりでなく", "answers": [ "ばかりでなく", "d" ] },
	{ "question": "「どうして全部食べないの」「だって、もうおなかがいっぱいなんだ（   ）」\n\na) こと\nb) わけ\nc) の\nd) もの", "answers": [ "もの", "d" ] },
	{ "question": "家族と離れてひとりで生活するのは初めてなので、毎日さびしくて（   ）。\n\na) ならない\nb) おかない\nc) できない\nd) すまない", "answers": [ "ならない", "a" ] },
	{ "question": "母は、テレビゲームは目に悪いからといって、私には全然やらせて（   ）。\n\na) くれない\nb) あげない\nc) もらわない\nd) もらえない", "answers": [ "くれない", "a" ] },
	{ "question": "「あ、先生、（   ）か。私も駅までご一緒いたします」\n\na) お帰りします\nb) お帰りです\nc) お帰りにします\nd) お帰りされます", "answers": [ "お帰りです", "b" ] },
	{ "question": "自宅の前の道にいつもトラックを（   ）、たいへん迷惑しています。\n\na) 止めさせて\nb) 止めてもらって\nc) 止められて\nd) 止めさせられて", "answers": [ "止められて", "c" ] },
	{ "question": "ほとんど試験勉強をしていないのだから、（   ）。\n\na) 落ちるとは限らないよ\nb) 落ちるに決まっているよ\nc) 落ちないかもしれないよ\nd) 落ちるはずないよ", "answers": [ "落ちるに決まっているよ", "b" ] },
	{ "question": "「では皆様に、本日のゲストの山田一郎氏を（   ）。山田さん、どうぞこちらへ」\n\na) ご紹介になります\nb) 紹介させます\nc) ご紹介いたします\nd) ご紹介してもらいます", "answers": [ "ご紹介いたします", "c" ] },
	{ "question": "必ず行く、と返事したんです。ですから、どんなことがあっても（   ）。\n\na) 行こうとは思いません\nb) 行くわけにはいきません\nc) 行くしかないんです\nd) 行っても仕方がありません", "answers": [ "行くしかないんです", "c" ] },
	{ "question": "さまざまな健康食品が開発され、利用する人も年々増えているようだ。しかし、それらの食品に頼りすぎて、食生活全体を見直さない（   ）かえって危険である。\n\na) としたら\nb) としても\nc) といっても\nd) というより", "answers": [ "としたら", "a" ] },
	{ "question": "商社に勤める友人は、５年にわたる海外生活を終えて先月帰国した。彼（   ）子供たちのこれからの教育をどうするかが、大きな悩みになっている。\n\na) に対して\nb) によって\nc) について\nd) にとって", "answers": [ "にとって", "d" ] },
	{ "question": "社長は中国（   ）貿易に関心を持っているようだ。\n\na) では\nb) へも\nc) にの\nd) との", "answers": [ "との", "d" ] },
	{ "question": "この人の考え（   ）、人間も自然の一部なのだ。\n\na) には\nb) では\nc) のに\nd) との", "answers": [ "では", "b" ] },
	{ "question": "いつも元気な林さんが今日は病気のせい（   ）、ちょっと元気がなかった。\n\na) の\nb) も\nc) に\nd) か", "answers": [ "か", "d" ] },
	{ "question": "冒険のない人生（   ）おもしろくない。\n\na) より\nb) なんか\nc) さえ\nd) ばかり", "answers": [ "なんか", "b" ] },
	{ "question": "あの時のことをいくら（   ）としても、どうしても思い出せない。\n\na) 思い出せ\nb) 思い出した\nc) 思い出そう\nd) 思い出す", "answers": [ "思い出そう", "c" ] },
	{ "question": "今日は子供連れですから、（   ）うちに帰りたいと思っています。\n\na) 明るかった\nb) 明るくて\nc) 明るい\nd) 明るく", "answers": [ "明るい", "c" ] },
	{ "question": "おどろいた（   ）、昨日の会に山本さんが来たんですよ。１０年ぶりですよ。\n\na) ばかりか\nb) ことに\nc) ものか\nd) せいで", "answers": [ "ことに", "b" ] },
	{ "question": "私の好きなチームが優勝したので、うれしくて（   ）。\n\na) たまらない\nb) 限らない\nc) ちがいない\nd) やむを得ない", "answers": [ "たまらない", "a" ] },
	{ "question": "田中氏はモデルのリサさんと婚約した。これは、田中氏（   ）は３回目の結婚である。\n\na) によって\nb) について\nc) に対して\nd) にとって", "answers": [ "にとって", "d" ] },
	{ "question": "日本に来て（   ）、ずっと私はこの学校に勤めています。\n\na) 最後\nb) 以来\nc) 以上\nd) 以前", "answers": [ "以来", "b" ] },
	{ "question": "あなたの国へ行く（   ）、季節はいつが一番いいですか。\n\na) としたら\nb) としても\nc) 以上\nd) 以前", "answers": [ "としたら", "a" ] },
	{ "question": "本当にいいものを見つけたいのなら、人に頼らないで自分でさがしてみる（   ）。\n\na) ようだ\nb) ほどだ\nc) わけだ\nd) ことだ", "answers": [ "ことだ", "d" ] },
	{ "question": "会長さんは昨夜だいぶお疲れだったようで、９時ごろには（   ）。\n\na) おやすみさせました\nb) おやすみされました\nc) おやすみになりました\nd) おやすみいたしました", "answers": [ "おやすみになりました", "c" ] },
	{ "question": "客「一度、山田先生の作品を見せていただきたいのですが。」　　店員「かしこまりました。では、ただいま（   ）。」\n\na) お目にかけます\nb) 拝見します\nc) お目にかかります\nd) 見てさしあげます", "answers": [ "お目にかけます", "a" ] },
	{ "question": "公共の場所で危険な薬品をまくような行為はぜったいに（   ）。\n\na) ゆるせそうではない\nb) ゆるすはずではない\nc) ゆるすものではない\nd) ゆるすわけにはいかない", "answers": [ "ゆるすわけにはいかない", "d" ] },
	{ "question": "彼はあの店のことを知っているくせに、私に（   ）。\n\na) 教えてくれそうだ\nb) 教えてくれた\nc) 教えてくれない\nd) 教えてくれるだろう", "answers": [ "教えてくれない", "c" ] },
	{ "question": "明日雨がやんだとしても、こんな強い雨の後ではグランドは（   ）。\n\na) きっと使う\nb) おそらく使えるだろう\nc) だぶん使えるかもしれない\nd) とても使えないだろう", "answers": [ "とても使えないだろう", "d" ] },
	{ "question": "今夜は早く帰らないと、雪がつもって電車が（   ）。\n\na) 止まるはずだ\nb) 止まるおそれがある\nc) 止まらないだろう\nd) 止まるべきだ", "answers": [ "止まるおそれがある", "b" ] },
	{ "question": "空港のホテルまで車で行ったばかりに、（   ）。\n\na) すっかり遅くなってしまった\nb) とても楽だった\nc) 約束の時間に間に合った\nd) かなり道が込んでいた", "answers": [ "すっかり遅くなってしまった", "a" ] },
	{ "question": "妹は１月の地震がよほどこわかった（   ）、今でも時々夢を見て驚いて飛び起きることがあると言っている。\n\na) らしく\nb) ように\nc) そうに\nd) ほうで", "answers": [ "らしく", "a" ] },
	{ "question": "ＡＢＣ航空で非常時の訓練を行ったが、ハイジャック事件の後である（   ）、乗務員はみな非常に真剣であった。\n\na) からには\nb) 以上\nc) にしても\nd) だけに", "answers": [ "だけに", "d" ] },
	{ "question": "自分の秘密を守るために、あの人なら人殺しだって（   ）。\n\na) やりかねる\nb) やりかねない\nc) やるにかぎる\nd) やるしかない", "answers": [ "やりかねない", "b" ] },
	{ "question": "彼女は１歳になる子供のことや、仕事と家庭の両立のことなどで悩んだ（   ）、ついに離婚してしまった。\n\na) あげく\nb) とたん\nc) かぎり\nd) が最後", "answers": [ "あげく", "a" ] },
	{ "question": "今すぐは無理だとしても、（   ）ものなら一度南米のジャングルに行ってみたい。\n\na) 行こう\nb) 行って\nc) 行ける\nd) 行きそうな", "answers": [ "行ける", "c" ] },
	{ "question": "たとえ遠く離れて（   ）、あなたのことは忘れません。\n\na) いてさえ\nb) いてこそ\nc) いて\nd) いても", "answers": [ "いても", "d" ] },
	{ "question": "指示（   ）そってやれば、問題ないでしょう。\n\na) を\nb) に\nc) と\nd) は", "answers": [ "に", "b" ] },
	{ "question": "兄の話によると、王さんは帰国してしまった（   ）。\n\na) など\nb) とか\nc) こと\nd) だけ", "answers": [ "とか", "b" ] },
	{ "question": "学生は勉強する（   ）ではないのか。\n\na) こと\nb) もの\nc) ほか\nd) わけ", "answers": [ "もの", "b" ] },
	{ "question": "手術は無事終了し、順調に回復しつつ（   ）。\n\na) いる\nb) ある\nc) する\nd) くる", "answers": [ "ある", "b" ] },
	{ "question": "映画が終わった（   ）、観客がいっせいに席を立ち、出口に向かった。\n\na) かと思うと\nb) かのうちに\nc) から見ると\nd) からいうと", "answers": [ "かと思うと", "a" ] },
	{ "question": "デパートで買い物をしている（   ）にサイフをすられてしまった。\n\na) 次第\nb) 最中\nc) 以上\nd) 契機", "answers": [ "最中", "b" ] },
	{ "question": "今晩、時間に（   ）電話をしてください。\n\na) かまって\nb) かまわず\nc) かぎって\nd) かぎらず", "answers": [ "かまわず", "b" ] },
	{ "question": "何日か（   ）あげく、今の会社をやめることにした。\n\na) 考える\nb) 考えて\nc) 考えた\nd) 考え", "answers": [ "考えた", "c" ] },
	{ "question": "突然、言えと言われても（   ）ようがない。\n\na) 言う\nb) 言って\nc) 言った\nd) 言い", "answers": [ "言い", "d" ] },
	{ "question": "道で転んで、車にひかれそうになったが、あぶない（   ）で助かった。\n\na) ばかり\nb) ところ\nc) ながら\nd) つつも", "answers": [ "ところ", "b" ] },
	{ "question": "両親とよく（   ）うえで、決断しなさい。\n\na) 相談する\nb) 相談して\nc) 相談せず\nd) 相談した", "answers": [ "相談した", "d" ] },
	{ "question": "父は、ちょっと散歩に行ってくると言った（   ）もどらない。\n\na) しか\nb) から\nc) ぎみ\nd) きり", "answers": [ "きり", "d" ] },
	{ "question": "友だちの少ない村田さんは、いつも（   ）に窓の外を見ている。\n\na) さびしい\nb) さびしさ\nc) さびしげ\nd) さびしく", "answers": [ "さびしげ", "c" ] },
	{ "question": "私がこれだけ困っているのに何もしてくれない彼は、冷静（   ）冷たいのではないだろうか。\n\na) といえば\nb) というより\nc) といっても\nd) という", "answers": [ "というより", "b" ] },
	{ "question": "本日は定休日に（   ）休業させていただきます。\n\na) つつ\nb) つれ\nc) つき\nd) つけ", "answers": [ "つき", "c" ] },
	{ "question": "私が家族とはなれて一人で暮らすのに（   ）、家族やしんせきでささやかな食事会を開いてくれた。\n\na) 合って\nb) 先立ち\nc) 関して\nd) 沿って", "answers": [ "先立ち", "b" ] },
	{ "question": "新しく発表されてた数学の理論を（   ）、何人もの学者が自説をのべた。\n\na) めぐって\nb) まわって\nc) もとづいて\nd) はじめ", "answers": [ "めぐって", "a" ] },
	{ "question": "大学生活を（   ）、一生の友人を得ることができた。\n\na) 通じて\nb) 問わず\nc) 際して\nd) 反して", "answers": [ "通じて", "a" ] },
	{ "question": "田中さんは自分の（   ）どおりに、何でも強引に進めてしまう。\n\na) 思う\nb) 思った\nc) 思い\nd) 思って", "answers": [ "思い", "c" ] },
	{ "question": "両親の期待に（   ）横沢さんは医者になったそうだ。\n\na) むけて\nb) こたえて\nc) くわえて\nd) つけて", "answers": [ "こたえて", "b" ] },
	{ "question": "（   ）せいで失敗したんだと、せめられた。\n\na) あなた\nb) あなたは\nc) あなたで\nd) あなたの", "answers": [ "あなたの", "d" ] },
	{ "question": "専門家から何度も警告をうけていたから、（   ）うる事故だった。\n\na) 起こ\nb) 起こり\nc) 起こる\nd) 起こって", "answers": [ "起こり", "b" ] },
	{ "question": "この幸せが変わる（   ）続くことを願っている。\n\na) ことなく\nb) ことなし\nc) こととて\nd) ことから", "answers": [ "ことなく", "a" ] },
	{ "question": "このアルバイトは、性別、経験を（   ）応募できる。\n\na) かかわらず\nb) かかわって\nc) 問わず\nd) 問う", "answers": [ "問わず", "c" ] },
	{ "question": "できるだけ協力すると言ったばかりに、（   ）。\n\na) やらざるをえない\nb) やらなくてもよい\nc) やらないこともない\nd) やらないわけではない", "answers": [ "やらざるをえない", "a" ] },
	{ "question": "兄のみならず、（   ）。\n\na) 弟までも反対している\nb) 弟は反対していない\nc) 弟だけは反対している\nd) 弟しか反対していない", "answers": [ "弟までも反対している", "a" ] },
	{ "question": "小林さんは勉強せず遊んでばかりいるわりには（   ）。\n\na) 成績がよい\nb) 成績が悪い\nc) いい成績とはいえない\nd) 悪い成績がいえる", "answers": [ "成績がよい", "a" ] },
	{ "question": "おなかが痛くて起きようにも（   ）。\n\na) 起きられるはずだ\nb) 起きるべきだ\nc) 起きられない\nd) 起きるべきではない", "answers": [ "起きられない", "c" ] },
	{ "question": "林さんはピアノをひくことにかけては、（   ）。\n\na) だれにも負けない\nb) あまり得意ではない\nc) だれにも勝てない\nd) 好きだそうだ", "answers": [ "だれにも負けない", "a" ] },
	{ "question": "環境破壊は（   ）、身近なところから見直そうという動きが出てきた。\n\na) 進む一方だったが\nb) 進まずして\nc) 進むしかなく\nd) 進むことなく", "answers": [ "進む一方だったが", "a" ] },
	{ "question": "彼女はテニスが（   ）。さすが１０年もやっていただけのことはある。\n\na) 下手だががんばっている\nb) 下手で試合に勝ったことがない\nc) うまくて何度も優勝している\nd) うまいが優勝したことがない", "answers": [ "うまくて何度も優勝している", "c" ] },
	{ "question": "来月、大学院の試験を受けるなんて、準備不足の現状からいって（   ）。\n\na) 無理なのではないか\nb) むずかしくないのではないか\nc) 可能なのではないか\nd) 無理なはずはないのではないか", "answers": [ "無理なのではないか", "a" ] },
	{ "question": "一生懸命（   ）、必ずしもうまくなるとはかぎらない。\n\na) 練習しなくても\nb) 練習しないから\nc) 練習しているから\nd) 練習したからといって", "answers": [ "練習したからといって", "d" ] },
	{ "question": "山田はただいま外出中ですが、（   ）そちらにお電話さしあげるよう伝えましょうか。\n\na) もどって以来\nb) もどったとたん\nc) もどりしだい\nd) もどったとして", "answers": [ "もどりしだい", "c" ] },
	{ "question": "あなた（   ）よければ、私はそれで結構ですよ。\n\na) すら\nb) こそ\nc) さえ\nd) しか", "answers": [ "さえ", "c" ] },
	{ "question": "そんなことは太陽が西からでるのと同じくらい、（   ）話しだよ。\n\na) あり得る\nb) あり得ない\nc) ありかねない\nd) ありがちな", "answers": [ "あり得ない", "b" ] },
	{ "question": "あれだけの才能があり（   ）、彼はなぜ認められないんだろう。\n\na) に関わらず\nb) けれど\nc) ものの\nd) ながら", "answers": [ "ながら", "d" ] },
	{ "question": "アメリカで暮らしていた（   ）、英語がじょうずとはかぎらない。\n\na) からといって\nb) けれども\nc) からには\nd) からして", "answers": [ "からといって", "a" ] },
	{ "question": "あなたには実力があるのだから、テストについては心配する（   ）ありません。\n\na) わけ\nb) はず\nc) こと\nd) もの", "answers": [ "こと", "c" ] },
	{ "question": "私ではわかり（   ）ので、後で担当者からご返事させます。\n\na) きれます\nb) かねます\nc) 得ます\nd) かねません", "answers": [ "かねます", "b" ] },
	{ "question": "「子どもに（   ）負けるものか」と思っていたのに、負けてしまった。\n\na) なんか\nb) こそ\nc) だって\nd) さえ", "answers": [ "なんか", "a" ] },
	{ "question": "子どものときは、暗くなるまで外で遊んだ（   ）だ。\n\na) こと\nb) もの\nc) とき\nd) わけ", "answers": [ "もの", "b" ] },
	{ "question": "音楽会の（   ）子どもがさわいで、客はみんな怒り出した。\n\na) 直後に\nb) ところで\nc) 真ん中に\nd) 最中に", "answers": [ "最中に", "d" ] },
	{ "question": "彼はうれしさの（   ）、思わず涙を流した。\n\na) くせに\nb) せいで\nc) あまり\nd) ためで", "answers": [ "あまり", "c" ] },
	{ "question": "新入社員に（   ）彼が、その重大な仕事を任された。\n\na) 限る\nb) ほかならない\nc) すぎない\nd) おける", "answers": [ "すぎない", "c" ] },
	{ "question": "私が心配した（   ）、大雨で試合は延期になってしまった。\n\na) とおり\nb) まま\nc) あたり\nd) あまり", "answers": [ "とおり", "a" ] },
	{ "question": "彼がアメリカに行って（   ）、一度も手紙をもらっていない。\n\na) きり\nb) 以来\nc) からして\nd) にかかわらず", "answers": [ "以来", "b" ] },
	{ "question": "まどを開けた（   ）、強い風が吹きこんできて書類が飛ばされた。\n\na) たびに\nb) 次第\nc) に際して\nd) とたん", "answers": [ "とたん", "d" ] },
	{ "question": "そんな勉強で、大学に受かり（   ）ないよ。\n\na) っこ\nb) はず\nc) わけ\nd) っけ", "answers": [ "っこ", "a" ] },
	{ "question": "心から謝るなら（   ）こともないのだが。あの態度では…。\n\na) 許す\nb) 許さない\nc) 許した\nd) 許そう", "answers": [ "許さない", "b" ] },
	{ "question": "姉は旅行に行く（   ）、その地方の人形を買ってくる。\n\na) ときに\nb) からには\nc) たびに\nd) ところで", "answers": [ "たびに", "c" ] },
	{ "question": "すごい金持ちがいる（   ）、住む家さえない人もいる。\n\na) に反して\nb) 一方で\nc) にかかわらず\nd) に限らず", "answers": [ "一方で", "b" ] },
	{ "question": "近ごろは男性（   ）ならず、女性も競馬を楽しんでいる。\n\na) のみ\nb) だけ\nc) しか\nd) ばかり", "answers": [ "のみ", "a" ] },
	{ "question": "彼は年を取っている（   ）、体力は若い者にまだ負けない。\n\na) にして\nb) からには\nc) ものの\nd) もので", "answers": [ "ものの", "c" ] },
	{ "question": "いくら親しい友人からでも、お金を借りる（   ）ではない。\n\na) はず\nb) わけ\nc) こと\nd) べき", "answers": [ "べき", "d" ] },
	{ "question": "本当のことを言った（   ）、彼を怒らせてしまった。\n\na) おかげで\nb) ばかりに\nc) なら\nd) 以上は", "answers": [ "ばかりに", "b" ] },
	{ "question": "ファンの期待に（   ）、彼はみごとに世界選手権で優勝した。\n\na) こたえて\nb) 加えて\nc) 反して\nd) したがって", "answers": [ "こたえて", "a" ] },
	{ "question": "こんないなかにあるに（   ）、あのレストランは雰囲気がいい。\n\na) とっては\nb) しては\nc) よっては\nd) わりに", "answers": [ "しては", "b" ] },
	{ "question": "皆で温泉に行って、飲む（   ）歌う（   ）、大さわぎした。\n\na) とか、とか\nb) なり、なり\nc) たり、たり\nd) やら、やら", "answers": [ "やら、やら", "d" ] },
	{ "question": "どんなにがんばっても、あのチームには（   ）。\n\na) 勝てるかもしれない\nb) 勝てっこない\nc) 勝てるに違いない\nd) 負けるはずがない", "answers": [ "勝てっこない", "b" ] },
	{ "question": "彼は私の本を持っていったきり、（   ）。\n\na) 返してくれた。\nb) 返してくれそうだ\nc) 返そうとしない\nd) 返すつもりだ", "answers": [ "返そうとしない", "c" ] },
	{ "question": "明日は、もし大雨になるとしても（   ）。\n\na) 大した雨ではないでしょう\nb) 大雨の恐れがあります\nc) かなりの雨になるでしょう\nd) 大雨になりかねません", "answers": [ "大した雨ではないでしょう", "a" ] },
	{ "question": "彼がいろいろ手伝ってくれたおかげで、（   ）。\n\na) うまくいかなかった\nb) うまくできた\nc) うまくいきっこない\nd) 失敗せずにはいられない", "answers": [ "うまくできた", "b" ] },
	{ "question": "たとえ今年、試験に失敗しても（   ）。\n\na) 来年もう一度受けよう\nb) もうあきらめざるを得ない\nc) 就職するに決まっている\nd) 失敗するはずがない", "answers": [ "来年もう一度受けよう", "a" ] },
	{ "question": "一生懸命ドアを開けようとしたが開かない。かぎを調べて見てやっと気がついた。（   ）、かぎが違っている。\n\na) 開くわけだ\nb) 開かないせいだ\nc) 開かないことだ\nd) 開かないわけだ", "answers": [ "開かないわけだ", "d" ] },
	{ "question": "彼だってこの件で責任を感じて（   ）。きっと何か対策を考えているだろう。\n\na) いないわけではないだろう\nb) いないだろう\nc) いるわけないだろう\nd) いないわけだろう", "answers": [ "いないわけではないだろう", "a" ] },
	{ "question": "君さえこちらの条件を受け入れてくれるなら、私も協力（   ）。\n\na) しないこともないんだが\nb) することはしないんだが\nc) しないはずないんだが\nd) することはするんだが", "answers": [ "しないこともないんだが", "a" ] },
	{ "question": "先週中に論文を（   ）のに、なまけてしまって完成できなかった。残念だ。\n\na) 書き上げるかと思った\nb) 書き上げなければならない\nc) 書き上げることだった\nd) 書き上げるはずだった", "answers": [ "書き上げるはずだった", "d" ] },
	{ "question": "息子ももう大人だし、彼の考えもあるのだから、あまり小さなことに口出し（   ）。\n\na) してもいい\nb) するのもいい\nc) しないはずがない\nd) するものではない", "answers": [ "するものではない", "d" ] },
	{ "question": "自分の食べるもの（   ）、自分で作りなさい。\n\na) ぐらい\nb) ほど\nc) 以上\nd) からして", "answers": [ "ぐらい", "a" ] },
	{ "question": "味も（   ）、値段も安いのに、どうしてこの店は客が来ないのだろう。\n\na) 良いと\nb) 良かったら\nc) 良ければ\nd) 良くても", "answers": [ "良ければ", "c" ] },
	{ "question": "日本人の常識が、外国人に（   ）も常識とは限らない。\n\na) とって\nb) よって\nc) 関して\nd) ついて", "answers": [ "とって", "a" ] },
	{ "question": "遅刻しない（   ）、朝早く家を出ることにしています。\n\na) ばかりに\nb) だけに\nc) そうに\nd) ように", "answers": [ "ように", "d" ] },
	{ "question": "妻は毎日心を（   ）、夫のおべんとうを作った。\n\na) 入れて\nb) こめて\nc) もとに\nd) かけて", "answers": [ "こめて", "b" ] },
	{ "question": "私は車の運転（   ）、自転車にも乗れません。\n\na) といっても\nb) によっては\nc) ところが\nd) どころか", "answers": [ "どころか", "d" ] },
	{ "question": "彼は怒りのあまり、犯人を殺し（   ）様子だった。\n\na) えない\nb) かねる\nc) かねない\nd) ざるをえない", "answers": [ "かねない", "c" ] },
	{ "question": "一度決心した（   ）、やり抜くべきだ。\n\na) からでは\nb) からには\nc) からといって\nd) からして", "answers": [ "からには", "b" ] },
	{ "question": "この本を今日中に読み終えるつもりだったが、忙しくて読み（   ）なかった。\n\na) きれ\nb) かね\nc) かけ\nd) おわり", "answers": [ "きれ", "a" ] },
	{ "question": "彼女はアルバイトで疲れるのか、最近学校を休み（   ）だ。\n\na) ぎみ\nb) かけ\nc) がち\nd) っぽい", "answers": [ "がち", "c" ] },
	{ "question": "減りつつ（   ）日本の森を守りたい。\n\na) いる\nb) なる\nc) ある\nd) している", "answers": [ "ある", "c" ] },
	{ "question": "こんなめんどうな仕事はだれだっていやがる。私がやる（   ）ないだろう。\n\na) だけ\nb) では\nc) さえ\nd) しか", "answers": [ "しか", "d" ] },
	{ "question": "この学校では、英語と数学は能力に（   ）クラスが分けられています。\n\na) 比べて\nb) つれて\nc) 応じて\nd) おいて", "answers": [ "応じて", "c" ] },
	{ "question": "社会が豊かになるに（   ）、人々から礼儀が忘れられていった。\n\na) 応じて\nb) 比べて\nc) ともなって\nd) つれて", "answers": [ "つれて", "d" ] },
	{ "question": "甘いものを見ると、手を出さず（   ）いられないのだから、いつまでたってもやせられない。\n\na) には\nb) とも\nc) して\nd) をも", "answers": [ "には", "a" ] },
	{ "question": "たとえどんなに（   ）、我が家より良いところはない。\n\na) せまいのだが\nb) せまければ\nc) せまくても\nd) せまくなければ", "answers": [ "せまくても", "c" ] },
	{ "question": "兄は５年前にアメリカに行った（   ）、一度も日本に帰ってこない。\n\na) きり\nb) 以来\nc) から\nd) あげく", "answers": [ "きり", "a" ] },
	{ "question": "３日も掃除をしないと、部屋の中はごみ（   ）になる。\n\na) だけ\nb) ばかり\nc) だらけ\nd) のみ", "answers": [ "だらけ", "c" ] },
	{ "question": "悲しい（   ）に、田中さんのお父様が亡くなられたそうです。\n\na) わけ\nb) もの\nc) はず\nd) こと", "answers": [ "こと", "d" ] },
	{ "question": "その会社の製品は、国内は（   ）世界的にも知られている。\n\na) ともかく\nb) もとより\nc) はじめ\nd) どころか", "answers": [ "もとより", "b" ] },
	{ "question": "彼女はいつもさびし（   ）な顔をしている。\n\na) がち\nb) よう\nc) げ\nd) みたい", "answers": [ "げ", "c" ] },
	{ "question": "昨日からの大雨で、川の水は（   ）一方だ。\n\na) 増す\nb) 増した\nc) 増しそう\nd) 増すの", "answers": [ "増す", "a" ] },
	{ "question": "パンを焼くこと（   ）、町中で彼女よりうまい女の人はいなかった。\n\na) に対しては\nb) にかけては\nc) によると\nd) にとっては", "answers": [ "にかけては", "b" ] },
	{ "question": "私のうちにも遊びに（   ）ください。\n\na) まいって\nb) 行かれて\nc) なさって\nd) いらして", "answers": [ "いらして", "d" ] },
	{ "question": "人の心配ばかりしないで、あなた（   ）少し休みなさいよ。\n\na) こそ\nb) だけ\nc) さえ\nd) くらい", "answers": [ "こそ", "a" ] },
	{ "question": "あなたさえ幸せになってくれれば、私は（   ）。\n\na) 満足です\nb) 相違ありません\nc) 満足とは限りません\nd) 困ります", "answers": [ "満足です", "a" ] },
	{ "question": "フランスで勉強しただけあって、彼の料理にはすばらしい（   ）。\n\na) わけがある\nb) ものがある\nc) どころではない\nd) と言いかねる", "answers": [ "ものがある", "b" ] },
	{ "question": "この会社から給料をもらっている以上、会社のために（   ）。\n\na) 働くわけではない\nb) 働くわけがない\nc) 働かないわけにはいかない\nd) 働くわけにもいかない", "answers": [ "働かないわけにはいかない", "c" ] },
	{ "question": "彼女はアメリカに長くいたわりには、英語が（   ）。\n\na) うまくないこともない\nb) 上手だそうだ\nc) 上手そうだ\nd) 上手とは言えない", "answers": [ "上手とは言えない", "d" ] },
	{ "question": "突然、夜道で知らない男になぐられたうえに、（   ）。\n\na) なぐってしまった\nb) 金までとられた\nc) なぐさめられた\nd) 金までもらった", "answers": [ "金までとられた", "b" ] },
	{ "question": "年を取ったら子どもの世話になるより、専門家に世話されたいと考えている親が多いという。若い人だけでなく親の考え方も変わってきた（   ）。\n\na) というせいだ\nb) というはずだ\nc) というものだ\nd) というわけだ", "answers": [ "というわけだ", "d" ] },
	{ "question": "もう８時になるのに、みんなまだ仕事をしている。疲れたからといって私一人早く帰る（   ）。\n\na) ことにはなるまい\nb) はずはあるまい\nc) わけにもいかない\nd) わけではあるまい", "answers": [ "わけにもいかない", "c" ] },
	{ "question": "別に君の気持ちを疑ったわけではない。ただ本当にやる気なんだということを確かめたかった（   ）。\n\na) に限らない\nb) にすぎない\nc) にちがいない\nd) に及ばない", "answers": [ "にすぎない", "b" ] },
	{ "question": "結婚するか、仕事を取るか、彼女は悩み抜いた。しかし彼の心を１００％信じられない以上、仕事を選ぶ（   ）。\n\na) ほかなかった\nb) べきではなかった\nc) にちがいなかった\nd) はずはなかった", "answers": [ "ほかなかった", "a" ] },
	{ "question": "独身時代は映画が好きで、話題作は全部見たものだが、子育てと家事に追われている今の私には映画（   ）。\n\na) といったところだ\nb) にほかならない\nc) どころではない\nd) というわけでもない", "answers": [ "どころではない", "c" ] },
	{ "question": "家族ともよく相談した（   ）、お返事いたします。\n\na) 上で\nb) 以上\nc) 結果\nd) 末に", "answers": [ "上で", "a" ] },
	{ "question": "言い（   ）途中でやめるなんて。気になるじゃありませんか。\n\na) きって\nb) つづけて\nc) かけて\nd) かかって", "answers": [ "かけて", "c" ] },
	{ "question": "観客が応援してくれた（   ）、私は試合に勝つことができた。\n\na) せいで\nb) おかげで\nc) ために\nd) くせに", "answers": [ "おかげで", "b" ] },
	{ "question": "いろいろ迷った（   ）、結局一番悪いものを選んでしまった。\n\na) とたん\nb) ところで\nc) せいで\nd) あげく", "answers": [ "あげく", "d" ] },
	{ "question": "目上の人に（   ）敬語を使うことは、日本人の常識だ。\n\na) よって\nb) 対して\nc) とって\nd) ついて", "answers": [ "対して", "b" ] },
	{ "question": "まだ若い（   ）、やりたいことをやっておこう。\n\na) うちに\nb) 前に\nc) ところ\nd) 中で", "answers": [ "うちに", "a" ] },
	{ "question": "なるほど、彼が怒る（   ）だ。そんな失礼なことを言ったのだから。\n\na) もの\nb) わけ\nc) こと\nd) ところ", "answers": [ "わけ", "b" ] },
	{ "question": "我々よりずっと強い相手だが、あきらめないで最後まで戦い（   ）！\n\na) 勝とう\nb) 終わるだろう\nc) ぬこう\nd) かけよう", "answers": [ "ぬこう", "c" ] },
	{ "question": "優勝するなんて予想もしていなかった（   ）、いっそううれしかった。\n\na) だけに\nb) ばかりに\nc) ために\nd) ものの", "answers": [ "だけに", "a" ] },
	{ "question": "これが現在の技術で作り（   ）、最高のコンピューターです。\n\na) かねる\nb) 得る\nc) かける\nd) えない", "answers": [ "得る", "b" ] },
	{ "question": "この薬はたくさん飲めば（   ）、よく効くというわけではありません。\n\na) 飲んだら\nb) 飲むほど\nc) 飲んだで\nd) 飲もうと", "answers": [ "飲むほど", "b" ] },
	{ "question": "男性に（   ）、女性の方に長生きする人が多い。\n\na) 対して\nb) 代わって\nc) 反して\nd) 比べて", "answers": [ "比べて", "d" ] },
	{ "question": "量の多少を（   ）、注文に応じます。\n\na) かかわらず\nb) よらず\nc) 問わず\nd) どうでも", "answers": [ "問わず", "c" ] },
	{ "question": "彼は毎週日曜日にゴルフに行く（   ）、どうしてあんなにへたなんだろう。\n\na) くせに\nb) だけに\nc) もので\nd) せいで", "answers": [ "くせに", "a" ] },
	{ "question": "入院を（   ）、タバコをやめることができた。\n\na) 最後に\nb) きっかけに\nc) 最中に\nd) いいわけに", "answers": [ "きっかけに", "b" ] },
	{ "question": "遅れますが、仕事が（   ）次第、必ずまいります。\n\na) かたづいた\nb) かたづけ\nc) かたづき\nd) かたづく", "answers": [ "かたづき", "c" ] },
	{ "question": "正当な理由がある場合に（   ）、代金をお返しします。\n\na) あたり\nb) ばかり\nc) しか\nd) 限り", "answers": [ "限り", "d" ] },
	{ "question": "あなたの病気は良くなるに（   ）いる。元気を出すんだ。\n\na) なって\nb) して\nc) 決まって\nd) 決めて", "answers": [ "決まって", "c" ] },
	{ "question": "まずあなたがやる（   ）ことをやってから、人に要求しなさい。\n\na) しかない\nb) とおりの\nc) べき\nd) にきまっている", "answers": [ "べき", "c" ] },
	{ "question": "天候、その他の事情に（   ）、出発時間が遅れることもございます。\n\na) よっては\nb) 次第では\nc) 際しては\nd) したがって", "answers": [ "よっては", "a" ] },
	{ "question": "部長は怒り（   ）性格だから、気をつけて話しなさい。\n\na) げな\nb) っぽい\nc) がちな\nd) 気味な", "answers": [ "っぽい", "b" ] },
	{ "question": "私の病気のことは、勤め先どころか妻に（   ）知らせていない。\n\na) だけ\nb) なんか\nc) さえ\nd) こそ", "answers": [ "さえ", "c" ] },
	{ "question": "あいさつは（   ）して、本題に入りましょう。\n\na) ぬきに\nb) ともかく\nc) どうにか\nd) 別に", "answers": [ "ぬきに", "a" ] },
	{ "question": "「いじめ」が教育（   ）の大問題になっているのは日本だけではないらしい。\n\na) 的\nb) の間\nc) 中\nd) 上", "answers": [ "上", "d" ] },
	{ "question": "これから出かけようとしたところに、客に（   ）。\n\na) 来られた\nb) 来てくれた\nc) 来させた\nd) 来てしまった", "answers": [ "来られた", "a" ] },
	{ "question": "電車が遅れたせいで、コンサートに（   ）。\n\na) 何とか間に合った\nb) 遅れてしまった\nc) 間に合うかもしれない\nd) 遅れつつある", "answers": [ "遅れてしまった", "b" ] },
	{ "question": "大学に行くのを一回はあきらめたものの、やはり（   ）。\n\na) あきらめよう\nb) あきらめかねない\nc) あきらめざるをえない\nd) あきらめきれない", "answers": [ "あきらめきれない", "d" ] },
	{ "question": "試験が終わったからといって、（   ）。\n\na) 遊んでばかりではいけない\nb) 遊んでもかまわない\nc) 遊ぶほかはない\nd) 遊べばよい", "answers": [ "遊んでばかりではいけない", "a" ] },
	{ "question": "いろいろな法律はできたが、事件の数は減るどころか（   ）。\n\na) ますます減っていく\nb) ふえる一方だ\nc) ふえようがない\nd) 減ってはいない", "answers": [ "ふえる一方だ", "b" ] },
	{ "question": "彼女はあの人が（   ）。ただ尊敬しているだけだ。\n\na) 好きなわけではない\nb) きらいなわけではない\nc) 好きであるだけではない\nd) きらいであるだけでない", "answers": [ "好きなわけではない", "a" ] },
	{ "question": "今度の大会で優勝できたのはチーム全員の努力の結果（   ）。\n\na) に限りない\nb) に及ばない\nc) にほかならない\nd) に当たらない", "answers": [ "にほかならない", "c" ] },
	{ "question": "困った人を見たら、すぐ手助けをしないではいられない。それが思いやりのある人（   ）。\n\na) というわけだ\nb) ということだ\nc) というはずだ\nd) というものだ", "answers": [ "というものだ", "d" ] },
	{ "question": "彼は子どもの頃、おもちゃ代わりにラケットを与えられて、コートで遊んでいた。テニス歴は長いのだが、それにしても高校生になってからの上達ぶりには驚く（   ）。\n\na) こともある\nb) べきである\nc) ものである\nd) ものがある", "answers": [ "ものがある", "d" ] },
	{ "question": "先日、人気歌手がとつぜん引退した。みんなびっくりしたが、彼は（   ）歌手になる気はまったくなかったとのことだ。\n\na) はじめとして\nb) もとより\nc) もとに\nd) かけても", "answers": [ "もとより", "b" ] },
	{ "question": "そんなにお金が欲しいなら、遊んでいないで働く（   ）だね。\n\na) こと\nb) もの\nc) ところ\nd) わけ", "answers": [ "こと", "a" ] },
	{ "question": "数字の（   ）は９０％以上の人が賛成だが、実際にはそんなにいない。\n\na) かけて\nb) 最中に\nc) おいて\nd) 上で", "answers": [ "上で", "d" ] },
	{ "question": "子どもが犬をいじめているのを、見るに見（   ）注意した。\n\na) ないで\nb) かねて\nc) せないで\nd) 得ないで", "answers": [ "かねて", "b" ] },
	{ "question": "日本人は、水のありがたさをつい忘れ（   ）。\n\na) 得る\nb) がちだ\nc) かねる\nd) っぽい", "answers": [ "がちだ", "b" ] },
	{ "question": "町に行く（   ）に、雑誌を買ってきてくれませんか。\n\na) 途中\nb) 用事\nc) ついで\nd) 一方", "answers": [ "ついで", "c" ] },
	{ "question": "おすしは日本人は（   ）、外国人にも好きな人が多い。\n\na) もちろん\nb) ともかく\nc) はじめ\nd) とわず", "answers": [ "もちろん", "a" ] },
	{ "question": "この村では、年（   ）人口が減っている。\n\na) につれて\nb) によって\nc) にしたがって\nd) とともに", "answers": [ "とともに", "d" ] },
	{ "question": "首都移転を（   ）議論が、数年前から続いている。\n\na) おける\nb) めぐる\nc) 関わる\nd) まわる", "answers": [ "めぐる", "b" ] },
	{ "question": "よく（   ）かむほど、歯もあごもじょうぶになる。\n\na) かんでも\nb) かむと\nc) かめば\nd) かんだら", "answers": [ "かめば", "c" ] },
	{ "question": "靴は本人がはいて（   ）ことには、足に合うかどうかわからない。\n\na) みない\nb) みよう\nc) みた\nd) みなかった", "answers": [ "みない", "a" ] },
	{ "question": "どんな嫌なことでも、それが私の仕事である以上（   ）ざるをえない。\n\na) し\nb) やら\nc) やり\nd) しな", "answers": [ "やら", "b" ] },
	{ "question": "アルバイトでみんな疲れ（   ）なのか、授業に活気がない。\n\na) やすい\nb) げ\nc) っぽい\nd) 気味", "answers": [ "気味", "d" ] },
	{ "question": "台風の影響で九州から四国に（   ）昨夜から大雨が降っています。\n\na) そって\nb) 向かって\nc) かけて\nd) ついて", "answers": [ "かけて", "c" ] },
	{ "question": "人に話しかけられ（   ）、彼は自分からは話しかけようとしない。\n\na) たばかりに\nb) てものの\nc) ることから\nd) ないかぎり", "answers": [ "ないかぎり", "d" ] },
	{ "question": "今月の給料を全部使ってしまった。来月分を借りるより（   ）ない。\n\na) たまら\nb) わけ\nc) こと\nd) ほか", "answers": [ "ほか", "d" ] },
	{ "question": "うまい！　これがプロの味（   ）ものだ。\n\na) という\nb) べき\nc) とする\nd) である", "answers": [ "という", "a" ] },
	{ "question": "体に悪いと知り（   ）、ついタバコを吸ってしまう。\n\na) ものの\nb) つつ\nc) かねて\nd) ようがなく", "answers": [ "つつ", "b" ] },
	{ "question": "少年は、その子犬を彼のたった一人の友（   ）かわいがった。\n\na) になり\nb) ならば\nc) として\nd) につき", "answers": [ "として", "c" ] },
	{ "question": "それは実際に見た者以外には、信じ（   ）できごとだった。\n\na) がたい\nb) かねない\nc) 得る\nd) ざるをえない", "answers": [ "がたい", "a" ] },
	{ "question": "育ちの良い彼は、政治家に（   ）気が弱すぎる。\n\na) あれば\nb) なると\nc) わりに\nd) しては", "answers": [ "しては", "d" ] },
	{ "question": "これは子ども（   ）書かれた本だが、大人にもおもしろい。\n\na) 向けに\nb) ために\nc) だけに\nd) について", "answers": [ "向けに", "a" ] },
	{ "question": "彼が苦労していることを聞くに（   ）、何とかしてやりたいと思う。\n\na) せよ\nb) つけ\nc) あたり\nd) とって", "answers": [ "つけ", "b" ] },
	{ "question": "「柔道部は男子しか入れませんか」「いいえ、男女を（   ）、だれでも入れます」\n\na) のみならず\nb) どうでも\nc) 問わず\nd) 抜きに", "answers": [ "問わず", "c" ] },
	{ "question": "雨にぬれるにも（   ）、子供たちは外で遊び続けた。\n\na) かまわず\nb) かかわらず\nc) かかわりなく\nd) およばず", "answers": [ "かかわらず", "b" ] },
	{ "question": "明日、先生のお宅に（   ）してもよろしいですか。\n\na) 失礼\nb) お越し\nc) いら\nd) おじゃま", "answers": [ "おじゃま", "d" ] },
	{ "question": "自分でやってみないことには、そのおもしろさは（   ）。\n\na) わからないだろう\nb) わかるだろう\nc) わかりかねない\nd) わかるはずだ", "answers": [ "わからないだろう", "a" ] },
	{ "question": "うちの子どもに限って、そんなことを（   ）。\n\na) しないこともない\nb) するかもしれない\nc) するわけがない\nd) やりそうだ", "answers": [ "するわけがない", "c" ] },
	{ "question": "彼は何も知らないくせに、何でも（   ）。\n\na) 知りたがる\nb) 知っていると思っている\nc) 知るはずがない\nd) 知っているわけではない", "answers": [ "知っていると思っている", "b" ] },
	{ "question": "この料理は、初めて作ったにしては（   ）。\n\na) 失敗してしまった\nb) うまくできそうだ\nc) 失敗するかもしれない\nd) うまくできた", "answers": [ "うまくできた", "d" ] },
	{ "question": "道路で左右を見なかったばかりに（   ）。\n\na) 事故にあってしまった\nb) 事故が起こるかもしれない\nc) 事故にあわずにすんだ\nd) 事故の恐れがある", "answers": [ "事故にあってしまった", "a" ] },
	{ "question": "最近の若い人たちは、就職してもすぐ会社を辞めてしまう。一生同じ企業に勤めるのが当然という日本的な考え方が（   ）。\n\na) くずれつつあるわけだ\nb) くずれてきているものだ\nc) くずれてきているはずだ\nd) くずれつつあることだ", "answers": [ "くずれつつあるわけだ", "a" ] },
	{ "question": "いくら給料日だからと言って、こんな高級ホテルのレストランでごちそうになる（   ）。\n\na) わけではない\nb) ことではない\nc) べきではない\nd) わけにはいかない", "answers": [ "わけにはいかない", "d" ] },
	{ "question": "明日ストライキで交通機関がストップするというなら、家から会社まで歩いて行く（   ）。\n\na) わけがあるまい\nb) はずがあるまい\nc) しかあるまい\nd) ことがあるまい", "answers": [ "しかあるまい", "c" ] },
	{ "question": "この曲を聞くたびに自由で楽しかった学生時代を思い出す。それに（   ）今の生活のなんと余裕のないことか。\n\na) つけても\nb) つき\nc) ともない\nd) 沿っても", "answers": [ "つけても", "a" ] },
	{ "question": "なぜ突然涙が出てきたのかわからない。ただ急に彼女がかわいそう（   ）。\n\na) と思えなくなった\nb) で止められなくなった\nc) でならなくなった\nd) ではないかと思った", "answers": [ "でならなくなった", "c" ] },
	{ "question": "この薬は人に（   ）、効かないことがあります。\n\na) よっては\nb) とっては\nc) 対して\nd) 限らず", "answers": [ "よっては", "a" ] },
	{ "question": "あなたの無事を知って、どんなに安心した（   ）。\n\na) とは\nb) ことか\nc) ものか\nd) かは", "answers": [ "ことか", "b" ] },
	{ "question": "おたずねの件に（   ）は、私からご説明させていただきます。\n\na) あたって\nb) とって\nc) 関して\nd) よって", "answers": [ "関して", "c" ] },
	{ "question": "時間がなくあわてた（   ）、さいふを忘れてきた。\n\na) ものか\nb) ことに\nc) ことだから\nd) あまり", "answers": [ "あまり", "d" ] },
	{ "question": "寒い日が続いた（   ）、桜の花がなかなか咲かない。\n\na) にしては\nb) せいか\nc) からには\nd) ところで", "answers": [ "せいか", "b" ] },
	{ "question": "あの人は頭が良い（   ）性格も良くて、皆に尊敬されている。\n\na) わりに\nb) ければ\nc) かわりに\nd) うえに", "answers": [ "うえに", "d" ] },
	{ "question": "人生とは、なかなか思い（   ）にはいかないものだ。\n\na) まま\nb) きり\nc) どおり\nd) よう", "answers": [ "どおり", "c" ] },
	{ "question": "さんざん悩み（   ）、今の会社を辞めることにした。\n\na) ぬいて\nb) あげく\nc) かけて\nd) 結果", "answers": [ "ぬいて", "a" ] },
	{ "question": "私の夫は、お酒（   ）飲まなければ良い夫なのに。\n\na) さえ\nb) だに\nc) しか\nd) のみ", "answers": [ "さえ", "a" ] },
	{ "question": "コップに口をつけるか（   ）かのうちに、もう水を飲み終えていた。\n\na) つく\nb) つけよう\nc) つけない\nd) つけた", "answers": [ "つけない", "c" ] },
	{ "question": "昨日は台風で電車が止まり、学校へ行く（   ）ではなかった。\n\na) はず\nb) べき\nc) もの\nd) どころ", "answers": [ "どころ", "d" ] },
	{ "question": "私は学生時代に遊んでばかりいた（   ）だから、成績が悪かった。\n\na) もの\nb) せい\nc) こと\nd) ため", "answers": [ "もの", "a" ] },
	{ "question": "このニュースは１０時間に（   ）、テレビ、ラジオで放送された。\n\na) かかって\nb) わたって\nc) 通して\nd) かけて", "answers": [ "わたって", "b" ] },
	{ "question": "アパートを借りる（   ）、お風呂つきのところは無理だろう。\n\na) にとっても\nb) からには\nc) としても\nd) どころか", "answers": [ "としても", "c" ] },
	{ "question": "彼はまるで実際に見てきた（   ）ように、英国について語った。\n\na) ことか\nb) かの\nc) との\nd) もの", "answers": [ "かの", "b" ] },
	{ "question": "がんばって、みんなで合格（   ）ではないか。\n\na) した\nb) するの\nc) したい\nd) しよう", "answers": [ "しよう", "d" ] },
	{ "question": "まじめな鈴木さんの（   ）だから、この仕事もきちんとやるでしょう。\n\na) こと\nb) わけ\nc) もの\nd) 人", "answers": [ "こと", "a" ] },
	{ "question": "お金をもらう（   ）、それだけの仕事をしなければならない。\n\na) 以上\nb) ことに\nc) ところで\nd) ものの", "answers": [ "以上", "a" ] },
	{ "question": "万年筆に（   ）、ボールペンが使われるようになった。\n\na) 対して\nb) してから\nc) 交替して\nd) かわって", "answers": [ "かわって", "d" ] },
	{ "question": "あの娘はかわいくて明るくて、だれもが好きに（   ）はいられない。\n\na) なって\nb) ならなく\nc) しないで\nd) ならずに", "answers": [ "ならずに", "d" ] },
	{ "question": "子どもが初めて病気をして、医者を呼ぶやら、薬を飲ませる（   ）、親は大さわぎだ。\n\na) やら\nb) など\nc) とか\nd) なんか", "answers": [ "やら", "a" ] },
	{ "question": "えーと、今日は何日でした（   ）。\n\na) っか\nb) っけ\nc) っこ\nd) っぽい", "answers": [ "っけ", "b" ] },
	{ "question": "内容によっては、わが社も協力（   ）こともありません。\n\na) する\nb) しよう\nc) しない\nd) すべき", "answers": [ "しない", "c" ] },
	{ "question": "この人は書類（   ）この学校の生徒ですが、まだ一度も来たことがありません。\n\na) 上では\nb) によって\nc) 中で\nd) として", "answers": [ "上では", "a" ] },
	{ "question": "えっ？何と（   ）ましたか。よく聞こえなかったんです。\n\na) 申し\nb) お話しし\nc) お言いになり\nd) おっしゃい", "answers": [ "おっしゃい", "d" ] },
	{ "question": "きびしい田中先生のことだから、この不正を（   ）。\n\na) 許さざるを得ないだろう\nb) 許すわけはないだろう\nc) 許してくれるだろう\nd) 許さないわけがない", "answers": [ "許すわけはないだろう", "b" ] },
	{ "question": "５時間もデパートの中を歩いたあげく、（   ）。\n\na) 何も買わなかった\nb) たくさん買い物した\nc) とても楽しかった\nd) 何か買おうと思う", "answers": [ "何も買わなかった", "a" ] },
	{ "question": "足の速さにかけては、彼はクラスの（   ）。\n\na) だれにも勝てない\nb) だれかに勝てない\nc) だれにも負けない\nd) だれも負けない", "answers": [ "だれにも負けない", "c" ] },
	{ "question": "男のあなたでさえ持ち上げられないのだから、女の私には持ち上げ（   ）。\n\na) かねない\nb) られないだろう\nc) られるかもしれない\nd) ないらしい", "answers": [ "られないだろう", "b" ] },
	{ "question": "あの人の言うことに反対しようものなら、（   ）。\n\na) 私も反対しよう\nb) 反対してごらん\nc) 私たちが勝つことになる\nd) 大変なことになる", "answers": [ "大変なことになる", "d" ] },
	{ "question": "あの病院ではまた医療ミスがあったらしい。こういうことが続くとだれでも不信感を（   ）。\n\na) もたないではいられなくなる\nb) おたないではおかなくなる\nc) もとうにももてなくなる\nd) もってはいられなくなる", "answers": [ "もたないではいられなくなる", "a" ] },
	{ "question": "一人っ子というものは、まわりの大人が大事にしすぎるあまり、わがままで自己中心的に（   ）。\n\na) ならないことはない\nb) なりやすいものだ\nc) なるまいという\nd) なりがちではない", "answers": [ "なりやすいものだ", "b" ] },
	{ "question": "彼はこの春学校を卒業して会社に入った。しかし半年たっても学生気分が抜けず、自由な生活が恋しくて社会人に（   ）。\n\na) なりきるところだ\nb) なりきれないにちがいない\nc) なりきるはずだ\nd) なりきれない", "answers": [ "なりきれない", "d" ] },
	{ "question": "彼女は最近水泳教室に通い出した。といってもあきっぽい彼女のことだから２～３カ月もすれば（   ）。\n\na) やめてしまうに決まっている\nb) やめてしまうはずがない\nc) やめるとは限らない\nd) やめないものでもない", "answers": [ "やめてしまうに決まっている", "a" ] },
	{ "question": "若い人がたくさん駅にいる（   ）よ。今日は金曜日の夜だった。デートの待ち合わせか。\n\na) こそ\nb) もの\nc) こと\nd) わけ", "answers": [ "わけ", "d" ] },
	{ "question": "駅前の広い道に（   ）１００メートルほど行くと、銀行があります。\n\na) そって\nb) ならんで\nc) したがって\nd) つれて", "answers": [ "そって", "a" ] },
	{ "question": "ふしぎな（   ）に、今年は秋にさくらがさいた。\n\na) もの\nb) こと\nc) 上\nd) わけ", "answers": [ "こと", "b" ] },
	{ "question": "給料が安い（   ）、いいかげんな仕事をしてはいけない。\n\na) からして\nb) ものだから\nc) とすれば\nd) からといって", "answers": [ "からといって", "d" ] },
	{ "question": "たくさん食べた（   ）「おなかが痛い」だなんて。あなたが悪いのよ。\n\na) だけに\nb) 次第で\nc) あげくに\nd) ばかりに", "answers": [ "あげくに", "c" ] },
	{ "question": "友人が困っているのです。助けないわけには（   ）でしょう。\n\na) いけない\nb) いかない\nc) ない\nd) できない", "answers": [ "いかない", "b" ] },
	{ "question": "あの学者はあらゆる分野に（   ）、深い知識を持っている。\n\na) かかり\nb) わたり\nc) 通して\nd) もとづく", "answers": [ "わたり", "b" ] },
	{ "question": "彼は自分も苦労した（   ）、人の苦しみがよく理解できる。\n\na) どころか\nb) ことだから\nc) とはいえ\nd) だけあって", "answers": [ "だけあって", "d" ] },
	{ "question": "もし無人島に１冊だけ本を持っていく（   ）、何を持っていく？\n\na) ことには\nb) に際して\nc) としたら\nd) ものなら", "answers": [ "としたら", "c" ] },
	{ "question": "夏休みに（   ）、１５日まで営業は休ませていただきます。\n\na) つき\nb) おいて\nc) よって\nd) せよ", "answers": [ "つき", "a" ] },
	{ "question": "そんなこと、国民が知ったらパニックが起き（   ）。\n\na) かもしれない\nb) 得ない\nc) そうもない\nd) かねない", "answers": [ "かねない", "d" ] },
	{ "question": "世間のうわさに（   ）、あの会社は経営がうまくいっていないらしい。\n\na) 言うには\nb) しては\nc) すると\nd) よると", "answers": [ "よると", "d" ] },
	{ "question": "どんな人間に（   ）、役所は公平でなければならないはずだ。\n\na) よっても\nb) 対しても\nc) おいても\nd) ついても", "answers": [ "対しても", "b" ] },
	{ "question": "火事です！従業員の指示に（   ）、１階に降りてください。\n\na) ついて\nb) こたえて\nc) したがって\nd) そって", "answers": [ "したがって", "c" ] },
	{ "question": "あの人は顔は（   ）、性格はいい人だ。\n\na) ともかく\nb) もとより\nc) もちろん\nd) かかわらず", "answers": [ "ともかく", "a" ] },
	{ "question": "日が沈む（   ）気温が下がり、セーターを着るほどの寒さになった。\n\na) にそって\nb) うちに\nc) 以来\nd) とともに", "answers": [ "とともに", "d" ] },
	{ "question": "怒った息子は、母親を（   ）しか父親と口をきかなくなった。\n\na) 関して\nb) わたって\nc) 通して\nd) よって", "answers": [ "通して", "c" ] },
	{ "question": "ドイツと（   ）、やっぱりビールですね。\n\na) いえば\nb) いうなら\nc) すると\nd) したら", "answers": [ "いえば", "a" ] },
	{ "question": "目的地に（   ）次第、すぐ連絡してください。\n\na) 着いたら\nb) 着いて\nc) 着いた\nd) 着き", "answers": [ "着き", "d" ] },
	{ "question": "彼の話し方から（   ）、大阪出身の人みたいだね。\n\na) よると\nb) すると\nc) みたら\nd) くると", "answers": [ "すると", "b" ] },
	{ "question": "部屋をそうじしない日に（   ）、客が来るんだから。\n\na) 限って\nb) だけは\nc) しか\nd) こそ", "answers": [ "限って", "a" ] },
	{ "question": "この肉高かったけどくさっているようだから、捨てる（   ）ほかない。\n\na) より\nb) しか\nc) だけ\nd) のみ", "answers": [ "より", "a" ] },
	{ "question": "工業化に（   ）、空気や海の汚れがひどくなった。\n\na) なって\nb) 反して\nc) そって\nd) ともなって", "answers": [ "ともなって", "d" ] },
	{ "question": "父はぐあいが悪くても薬を飲まない（   ）、医者にも行かない。\n\na) けれども\nb) ばかりか\nc) ばかりに\nd) からこそ", "answers": [ "ばかりか", "b" ] },
	{ "question": "これは私が描いた絵です。どうぞ（   ）ください。\n\na) 拝見して\nb) ごらん\nc) 見られて\nd) お見せして", "answers": [ "ごらん", "b" ] },
	{ "question": "東京にお越しの（   ）、ぜひ我が社にお寄りください。\n\na) ところは\nb) 際は\nc) 上は\nd) 以来", "answers": [ "際は", "b" ] },
	{ "question": "３０００メートル以上ある高い山に登らないかぎり、この花を（   ）。\n\na) 見ることはできない\nb) 見るべきではない\nc) 見えなくもない\nd) 見るに見かねる", "answers": [ "見ることはできない", "a" ] },
	{ "question": "「やっと雨が降る」という期待に反して、（   ）。\n\na) かなりの雨が降った\nb) ほとんど降らなかった\nc) 多分降らないだろう\nd) 大雨でたくさんの家が流された", "answers": [ "ほとんど降らなかった", "b" ] },
	{ "question": "大学に行く、行かないはともかく、（   ）。\n\na) 早く決めなさい\nb) 大学には行きなさい\nc) 試験だけは受けなさい\nd) 大学には行かなくてもよい", "answers": [ "試験だけは受けなさい", "c" ] },
	{ "question": "タバコは体に何もいいことがないと知りながら、（   ）。\n\na) やめようと決意した\nb) やめることもない\nc) やめたがっている\nd) やめられない", "answers": [ "やめられない", "d" ] },
	{ "question": "出された料理は好ききらいにかかわらず、（   ）。\n\na) 何でもおいしかった\nb) 残してもいいです\nc) 食べなくてもいいです\nd) 全部食べなさい", "answers": [ "全部食べなさい", "d" ] },
	{ "question": "「昨日、だれもいないのにリビングの窓が開いていたよ。気をつけなさい」「ちょっとその辺に出かけるのに、いちいちしめていられる（   ）。このへんでどろぼうが入ったなんて聞いたことがないよ」\n\na) ものを\nb) ことか\nc) ことを\nd) ものか", "answers": [ "ものか", "d" ] },
	{ "question": "息子はテレビゲームに夢中で机に向かっているのを見たことがない。あれでは希望する学校に合格できる（   ）。\n\na) にちがいない\nb) わけがない\nc) べきではない\nd) にすぎない", "answers": [ "わけがない", "b" ] },
	{ "question": "今度、工場が外国に移ることになり、たくさんの人が会社をやめさせられた。会社とはもうけることを目的（   ）団体ではあるが、その人たちには気の毒なことだ。\n\na) である\nb) のために\nc) とした\nd) にして", "answers": [ "とした", "c" ] },
	{ "question": "私が無理をしてアフリカに行ったのは、一生に一度でいいから、大自然の中で生きる動物たちを、この目で見てみたいという思いから（   ）。\n\na) にちがいない\nb) に及ばない\nc) に当たらない\nd) にほかならない", "answers": [ "にほかならない", "d" ] },
	{ "question": "安くなった（   ）、私にとって海外旅行はまだまだぜいたくなんです。近くの温泉でがまんします。\n\na) というより\nb) とはいっても\nc) というと\nd) とあれば", "answers": [ "とはいっても", "b" ] },
	{ "question": "朝コーヒーを飲んだ（   ）、何も食べていない。\n\na) きり\nb) まま\nc) から\nd) だけに", "answers": [ "きり", "a" ] },
	{ "question": "お父さんのお姉さんというと、あなたのおば様にあたる（   ）ですね。\n\na) よう\nb) わけ\nc) そう\nd) もの", "answers": [ "わけ", "b" ] },
	{ "question": "あなたを（   ）、世界が回っているのではありませんよ。\n\na) 向いて\nb) よって\nc) 真ん中に\nd) 中心に", "answers": [ "中心に", "d" ] },
	{ "question": "本をたくさん買ったのだが、全部読み（   ）のまま放ってある。\n\na) きり\nb) 通し\nc) かけ\nd) 途中", "answers": [ "かけ", "c" ] },
	{ "question": "努力すればする（   ）、成績が上がる。\n\na) だけ\nb) くらい\nc) なら\nd) ほど", "answers": [ "ほど", "d" ] },
	{ "question": "医師の指導に（   ）、薬を飲んでください。\n\na) 反して\nb) したがって\nc) つれて\nd) ともなって", "answers": [ "したがって", "b" ] },
	{ "question": "この薬をずっと飲んでいるのに、病気はなおる（   ）悪くなる一方だ。\n\na) としても\nb) に反して\nc) どころか\nd) 反面", "answers": [ "どころか", "c" ] },
	{ "question": "わが国に（   ）地震対策は、外国に比べてまだまだ不十分だ。\n\na) 対する\nb) 関する\nc) あたる\nd) おける", "answers": [ "おける", "d" ] },
	{ "question": "子どもの（   ）、お酒なんか飲むんじゃない。\n\na) わりに\nb) ものだから\nc) ところで\nd) くせに", "answers": [ "くせに", "d" ] },
	{ "question": "どんなにつまらなくても、基本を覚えない（   ）上達しない。\n\na) ことには\nb) わけで\nc) ものなら\nd) ところで", "answers": [ "ことには", "a" ] },
	{ "question": "２年後には帰るという約束の（   ）、留学を許された。\n\na) ために\nb) せいで\nc) もとに\nd) 一方", "answers": [ "もとに", "c" ] },
	{ "question": "彼は老人（   ）、若い人に負けないくらい元気だ。\n\na) のに\nb) ながら\nc) わりに\nd) だけに", "answers": [ "ながら", "b" ] },
	{ "question": "あの人の顔を見る（   ）、私は母のことを思い出す。\n\na) 時に\nb) たびに\nc) ならば\nd) とたん", "answers": [ "たびに", "b" ] },
	{ "question": "失礼だと思ったけど、（   ）にはいられなかった。\n\na) 笑わない\nb) 笑わず\nc) 笑って\nd) 笑わざる", "answers": [ "笑わず", "b" ] },
	{ "question": "あなたがそう言う（   ）、間違いあるまい。\n\na) ものの\nb) けれども\nc) だけに\nd) からには", "answers": [ "からには", "d" ] },
	{ "question": "お買い物の金額に（   ）、プレゼントを差し上げます。\n\na) 応じて\nb) つれて\nc) 関して\nd) 比べて", "answers": [ "応じて", "a" ] },
	{ "question": "ストーブのスイッチを入れた（   ）、火を吹き出した。\n\na) なり\nb) すぐに\nc) あとで\nd) とたん", "answers": [ "とたん", "d" ] },
	{ "question": "つまらない授業をする先生も先生（   ）、勉強しない学生も学生だ。\n\na) として\nb) なら\nc) には\nd) だから", "answers": [ "なら", "b" ] },
	{ "question": "彼は１点も取られる（   ）、決勝まで進んだ。\n\na) はずなく\nb) ことなく\nc) 抜きに\nd) どころか", "answers": [ "ことなく", "b" ] },
	{ "question": "こういう時、親として子どもに何を言う（   ）だろう？\n\na) のか\nb) つもり\nc) べき\nd) はず", "answers": [ "べき", "c" ] },
	{ "question": "日本ではこの程度の地震は、おどろく（   ）のことではない。\n\na) ほど\nb) べき\nc) ばかり\nd) くらい", "answers": [ "ほど", "a" ] },
	{ "question": "今度、やっとわが家を建てました。家（   ）本当に小さなものですが。\n\na) といっても\nb) にしては\nc) と言えば\nd) だけあって", "answers": [ "といっても", "a" ] },
	{ "question": "関東地方は大雨になる（   ）があります。ご注意ください。\n\na) こわさ\nb) 不安\nc) おそれ\nd) おそろしさ", "answers": [ "おそれ", "c" ] },
	{ "question": "３時間もの話し合いの（   ）、やっと結論が出た。\n\na) 最後\nb) 始末\nc) 終わり\nd) 末", "answers": [ "末", "d" ] },
	{ "question": "明日の３時に、お宅に（   ）てもよろしいでしょうか。\n\na) まいって\nb) うかがって\nc) いらっしゃって\nd) お越しになって", "answers": [ "うかがって", "b" ] },
	{ "question": "夫婦二人の問題なのだから、私一人では（   ）。\n\na) 決めるしかない\nb) 決めかねない\nc) 決めずにいられない\nd) 決めかねる", "answers": [ "決めかねる", "d" ] },
	{ "question": "あなたの協力を抜きにしては、この仕事は（   ）。\n\na) やらざるをえなかった\nb) できなかっただろう\nc) できなくもなかった\nd) できただろうに", "answers": [ "できなかっただろう", "b" ] },
	{ "question": "もう３０歳になるにしては、彼女は（   ）。\n\na) 大人らしい\nb) ４０歳くらいに見えた\nc) 子どもっぽい\nd) 結婚しようと思った", "answers": [ "子どもっぽい", "c" ] },
	{ "question": "仕事もないし、貯金も使ってしまった。もうだれかにお金を借りる（   ）。\n\na) ざるをえない\nb) ようがない\nc) どころではない\nd) わけにはいかない", "answers": [ "わけにはいかない", "d" ] },
	{ "question": "今忙しいが、その仕事、条件次第では引き受け（   ）。\n\na) ないこともない\nb) ようがない\nc) るどころではない\nd) るわけにはいかない", "answers": [ "ないこともない", "a" ] },
	{ "question": "バルセロナ・オリンピックの思い出話をした後、彼は言った。「そうか、あの頃あなたもいた（   ）、スペインに」\n\na) わけですね\nb) ところですね\nc) はずですね\nd) ものですね", "answers": [ "わけですね", "a" ] },
	{ "question": "日本での留学生活は苦しかった。といっても楽しい思い出が全く（   ）。\n\na) なかったというわけがない\nb) なかったというわけにはいかない\nc) なかったというわけではない\nd) なかったというわけだ", "answers": [ "なかったというわけではない", "c" ] },
	{ "question": "長距離を走らせたら、今でも彼にかなう者はいない。若い頃、マラソンの一流選手だった（   ）。\n\na) ばかりのことはある\nb) だけのことはある\nc) からにちがいない\nd) うえのことはある", "answers": [ "だけのことはある", "b" ] },
	{ "question": "「今度のコンサート、大評判でチケットは全部売り切れだそうだが、なんとか手に入らないかなあ」「（   ）けど、少し高くなってもいいかしら」\n\na) 入るとすれば\nb) 入らないなずはない\nc) 入るなら入る\nd) 入らないこともない", "answers": [ "入らないこともない", "d" ] },
	{ "question": "体力のない小さな子どもは（   ）、大人がそんな病気で死ぬなんてだれも考えていなかった。\n\na) もちろん\nb) ともかくとして\nc) ぬきで\nd) 反面", "answers": [ "ともかくとして", "b" ] },
	{ "question": "わが家は貧しい（   ）、母は私に高い教育を受けさせてくれた。\n\na) 一方で\nb) にもかかわらず\nc) と言っても\nd) どころでなく", "answers": [ "にもかかわらず", "b" ] },
	{ "question": "彼は１０分間もメニューをながめた（   ）、コーヒーだけ注文した。\n\na) 以来\nb) 次第\nc) あげく\nd) 結果", "answers": [ "あげく", "c" ] },
	{ "question": "あと１点で試合に勝てたのに、残念で（   ）。\n\na) ようがない\nb) いけない\nc) しない\nd) ならない", "answers": [ "ならない", "d" ] },
	{ "question": "息子はもう大人なのだから、親が心配する（   ）はない。好きにやらせなさい。\n\na) こと\nb) ところ\nc) わけ\nd) もの", "answers": [ "こと", "a" ] },
	{ "question": "留学する（   ）、せめて言葉だけでもマスターして帰りなさい。\n\na) からといって\nb) からには\nc) だけなら\nd) と言えば", "answers": [ "からには", "b" ] },
	{ "question": "残念（   ）、合格者の中に私の名前はなかった。\n\na) つつも\nb) ながら\nc) にしても\nd) けれど", "answers": [ "ながら", "b" ] },
	{ "question": "（   ）、雨にぬれずにすみました。ありがとうございます。\n\na) おかげに\nb) おかげさまで\nc) おかげだから\nd) おかげのために", "answers": [ "おかげさまで", "b" ] },
	{ "question": "死んだ人が生き返るだなんて、あり（   ）ことです。映画じゃないのだから。\n\na) 得ない\nb) そうな\nc) かねる\nd) ざる", "answers": [ "得ない", "a" ] },
	{ "question": "夜中から朝に（   ）道路工事を行います。\n\na) かけて\nb) おいて\nc) わたって\nd) 通して", "answers": [ "かけて", "a" ] },
	{ "question": "憲法を改正するかどうかを（   ）、国民の意見が割れている。\n\na) 関して\nb) ついて\nc) めぐって\nd) 対して", "answers": [ "めぐって", "c" ] }
]
}
